<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 013. It is found in the 中阿含經 Sutra at T.01.0026.0497.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T01.0026.0497b04">
      <anchor type="start" xml:id="t01.0026.0497b04"/>
      <div type="parallel">
        <p>我聞如是。一時。佛遊摩竭陀國。與大比丘眾俱。比丘一千悉無著‧至真。本皆編髮。往詣王舍城摩竭陀邑。</p>
        <p>於是。摩竭陀王<anchor type="variant" n="fnT01p0497n07"/>頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏聞世尊遊摩竭陀國。與大比丘眾俱。比丘一千悉無著‧至真。本皆編髮。來此王舍城摩竭陀邑。摩竭陀王頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏聞已。即集四種軍。象軍‧馬軍‧車軍。步軍。集四種軍已。與無數眾俱。長一由延。往詣佛所。於是。世尊遙見摩竭陀王頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏來。則便避道。往至善住尼拘類樹王下。敷尼師<anchor type="variant" n="fnT01p0497n08"/>檀。結跏趺坐。及比丘眾。摩竭陀王頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏遙見世尊在林樹間。端正姝好。猶星中月。光耀煒曄。晃若金山。相好具足。威神巍巍。諸根寂定。無有蔽礙。成就調御。息心靜默。見已下車。若諸王剎利以水灑頂。得為人主。整御大地。有五儀式。一<anchor type="variant" n="fnT01p0497n09"/>者劍。二<anchor type="variant" n="fnT01p0497n09"/>者蓋。三<anchor type="variant" n="fnT01p0497n09"/>者<anchor type="variant" n="fnT01p0497n10"/>天冠。四<anchor type="variant" n="fnT01p0497n09"/>者珠柄拂。五<anchor type="variant" n="fnT01p0497n09"/>者嚴飾<anchor type="variant" n="fnT01p0497n11"/>屣。一切除却。及四種軍。步進詣佛。到已作禮。三自稱名姓。世尊。我是摩竭陀王<anchor type="variant" n="fnT01p0497n12"/>洗尼頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏。如是至三。</p>
        <p>於是。世尊告曰。大王。如是。如是。汝是摩竭陀王洗尼頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏。</p>
        <p>於是。摩竭陀王洗尼頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏再三自稱名姓已。為佛作禮。却坐一面。諸摩竭陀人或禮佛足。却坐一面。或問訊佛。却坐一面。或叉手向佛。却坐一面。或遙見佛已。默然而坐。爾時。尊者<anchor type="variant" n="fnT01p0497n13"/>欝毘邏迦葉亦在眾坐。尊者欝毘羅迦葉是摩竭<pb ed="T" n="0497c"/>陀人意之所係。謂<anchor type="variant" n="fnT01p0497n14"/>大尊師是無著真人。於是。摩竭陀人悉作是念。沙門瞿曇從欝毘羅迦葉學梵行耶。為欝毘羅迦葉從沙門瞿曇學梵行耶。</p>
        <p>爾時。世尊即知摩竭陀人心之所念。便向尊者欝毘羅迦葉而說頌曰。</p>
        <lg met="5">
          <l>欝毘見何等<caesura/>斷火來就此</l>
          <l>迦葉為我說<caesura/>所由不事火</l>
          <l>飲食種種味<caesura/>為欲故事火</l>
          <l>生中見如此<caesura/>是故不樂事</l>
          <l>迦葉意不樂<caesura/>飲食種種味</l>
          <l>何不樂天人<caesura/>迦葉為我說</l>
          <l>見寂靜滅盡<caesura/>無為不欲有</l>
          <l>更無有尊天<caesura/>是故不事火</l>
          <l>世尊為最勝<caesura/>世尊不邪思</l>
          <l>了解覺諸法<caesura/>我受最勝法</l>
        </lg>
        <p>於是。世尊告曰。迦葉。汝今當為現如意足。令此眾會咸得信樂。</p>
        <p>於是。尊者欝毘羅迦葉即如其像作如意足。便在坐沒。從東方出。飛騰虛空。現四種威儀。一行‧二住‧三坐‧四臥。復次。入於火定。尊者欝毘羅迦葉入火定已。身中便出種種火<anchor type="variant" n="fnT01p0497n15"/>焰。青‧黃‧赤‧白中水精色。下身出火。上身出水。上身出火。下身出水。如是南‧西‧北方。飛騰虛空。現四種威儀‧一行‧二住‧三坐‧四臥。復次。入於火定。尊者欝毘羅迦葉入火定已。身中便出種種火<anchor type="variant" n="fnT01p0497n15"/>焰。青‧黃‧赤‧白中水精色。下身出火。上身出水。上身出火。下身出水。於是。尊者欝毘羅迦葉<anchor type="variant" n="fnT01p0497n16"/>止如意足已。為佛作禮。白曰。世尊。佛是我師。我是佛弟子。<anchor type="variant" n="fnT01p0497n17"/>佛一切智。我無一切<pb ed="T" n="0498a"/>智。</p>
        <p>世尊告曰。如是。迦葉。如是。迦葉。我有一切智。汝無一切智。</p>
        <p>爾時。尊者欝毘羅迦葉因自己故。而說頌曰。</p>
        <lg met="5">
          <l>昔無所知時<caesura/>為解脫事火</l>
          <l>雖老猶生盲<caesura/>邪不見真際</l>
          <l>我今見上跡<caesura/>無上龍所說</l>
          <l>無為盡脫苦<caesura/>見已生死盡</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>諸摩竭陀人見如此已。便作是念。沙門瞿曇不從欝毘羅迦葉學梵行。欝毘羅迦葉從沙門瞿曇學梵行也。</p>
        <p>世尊知諸摩竭陀人心之所念。便為摩竭陀王洗尼頻鞞娑<anchor type="variant" n="fnT01p0497n05"/>邏說法。勸發渴仰。成就歡喜。無量方便為彼說法。勸發渴仰。成就歡喜已。如諸佛法。先說端正法。聞者歡悅。謂說施‧說戒‧說生天法。毀呰欲為災患。生死為穢。稱歎無欲為妙道品白淨。世尊為彼大王說之。佛已知彼有歡喜心‧具足心‧柔軟心‧堪耐心‧昇上心‧一向心‧無疑心‧無<anchor type="variant" n="fnT01p0498n01"/>盡心。有能‧有力堪受正法。謂如諸佛所說正要。世尊即為彼說苦‧<anchor type="variant" n="fnT01p0498n02"/>習‧滅‧道。大王。色生滅。汝當知色生滅。大王。覺‧想‧行‧識生滅。汝當知識生滅。大王。猶<anchor type="variant" n="fnT01p0498n03"/>如大雨時。水上之泡或生或滅。大王。色生滅亦如是。汝當知色生滅。大王。覺‧想‧行‧識生滅。汝當知識生滅。大王。若族姓子知色生滅。便知不復生當來色。大王。若族姓子知覺‧想‧行‧識生滅。便知不復生當來識。大王。若族姓子知色如真。便不著色。不計色。不染色。不住色。不樂色是我。大王。若族姓子知覺‧想‧行‧識如真。便不著識。不計<pb ed="T" n="0498b"/>識。不染識。不住識。不樂識是我。大王。若族姓子不著色。不計色。不染色。不住色。不樂色是我者。便不復更受當來色。大王。若族姓子不著覺‧想‧行‧識。不計識。不染識。不住識。不樂識是我者。便不復更受當來識。大王。此族姓子無量‧不可計‧無限。得息寂。若捨此五陰已。則不更受陰也。</p>
        <p>於是。諸摩竭陀人而作是念。若使色無常。覺‧想‧行‧識無常者。誰活。誰受苦樂。世尊即知摩竭陀人心之所念。便告比丘。愚癡凡夫不有所聞。見我是我而著於我。但無我‧無我所。空我‧空我所。法生則生。法滅則滅。皆由因緣合會生苦。若無因緣。諸苦便滅。眾生因緣會相連續則生諸法。如來見眾生相連續生已。便作是說。有生有死。我以清淨天眼出過於人。見此眾生死時‧生時。好色‧惡色。或妙‧不妙。往來善處及不善處。隨此眾生之所作業。見其如真。若此眾生成就身惡行。口‧意惡行。誹謗聖人。邪見成就邪見業。彼因緣此。身壞命終。必至惡處。生地獄中。若此眾生成就身善行。口‧意善行。不誹謗聖人。正見成就正見業。彼因緣此。身壞命終。必昇善處。乃至天上。我知彼如是。然不語彼。此是我為能覺‧能語‧作教‧作起‧教起。謂彼彼處受善惡業報。於中或有作是念。此不相應。此不得住。其行如法。因此生彼。若無此因便不生彼。因此有彼。若此滅者。彼便滅也。所謂緣無明有行。乃至緣生有老死。若無明滅。則行便滅。乃至生滅則老死滅。</p>
        <p>大王。於意云何。色<pb ed="T" n="0498c"/>為有常。為無常耶。答曰。無常也。世尊。復問曰。若無常者。是苦。非苦耶。答曰。苦‧變易也。世尊。復問曰。若無常‧苦‧變易法者。是多聞聖弟子頗受是我。是我所。我是彼所耶。答曰。不也。世尊。大王。於意云何。覺‧想‧行‧識為有常。為無常耶。答曰。無常也。世尊。復問曰。若無常者。是苦。非苦耶。答曰。苦‧變易也。世尊。復問曰。若無常‧苦‧變易法者。是多聞聖弟子頗受是我。是我所。我是彼所耶。答曰。不也。世尊。</p>
        <p>大王。是故汝當如是學。若有色。或過去‧或未來‧或現在。或內‧或外。或麤‧或細‧或好‧或惡‧或近‧或遠。彼一切非我。非我所。我非彼所。當以慧觀知如真。大王。若有覺‧想‧行‧識。或過去‧或未來‧或現在。或內‧或外。或麤‧或細。或好‧或惡。或近‧或遠。彼一切非我。非我所。我非彼所。當以慧觀知如真。大王。若多聞聖弟子如是觀者。彼便厭色。厭覺‧想‧行‧識。厭已便無欲。無欲已便得解脫。解脫已便知解脫。生已盡。梵行已立。所作已辦。不更受有。知如真。</p>
        <p>佛說此法時。摩竭陀王洗尼頻鞞娑邏遠塵離垢。諸法法眼生。及八萬天‧摩竭陀諸人萬二千。遠塵離垢。諸法法眼生。於是。摩竭陀王洗尼頻鞞娑邏見法得法。覺白淨法。斷疑度惑。更無餘尊。不復從他。無有猶豫。已住果證。於世尊法得無所畏。即從坐起。稽首佛足。白曰。世尊。我今自歸於佛‧法及比丘眾。唯願世尊受我為優婆塞。從今日始。終身自歸。乃至命盡。</p>
        <p>佛說此法時。摩竭陀王洗尼頻鞞娑邏遠塵離垢。諸法法眼生。及八萬天‧摩竭陀諸人萬二千。遠塵離垢。諸法法眼生。於是。摩竭陀王洗尼頻鞞娑邏見法得法。覺白淨法。斷疑度惑。更無餘尊。不復從他。無有猶豫。已住果證。於世尊法得無所畏。即從坐起。稽首佛足。白曰。世尊。我今自歸於佛‧法及比丘眾。唯願世尊受我為優婆塞。從今日始。終身自歸。乃至命盡。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p> 佛說如是。摩竭陀王洗尼頻鞞娑邏及八萬天‧摩竭<pb ed="T" n="0499a"/>諸人萬二千及千比丘聞佛所說。歡喜奉行。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
