<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 013. It is found in the 佛說眾許摩訶帝經 Sutra at T.03.0191.0962.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T03.0191.0962c10">
      <anchor type="start" xml:id="t03.0191.0962c10"/>
      <div type="parallel">
        <p>爾時民彌娑囉王聞使迴旋。速御前殿受使朝拜。君臣禮畢遽發問言。世尊來耶。使人近前而奏王曰。臣奉王旨詣誐耶山。請佛及眾。具以王旨白於世尊。佛已默然。必來降赴。</p>
        <p>時王降勅左右大臣便可嚴潔宮殿及與城隍乃至四衢悉令清淨。復設種種名香妙花以備迎接。爾時世尊與耆舊迦葉及千阿羅漢。離誐耶山詣於王城。去城不遠有杖林塔。佛與大眾至塔而住。時民彌娑囉王得聞世尊與諸聖眾至杖林塔安住已定。即令所司。嚴整車駕前後導從。與自眷屬及諸群臣。欲出於城詣杖林塔所。</p>
        <p>
          <seg type="not-parallel">出宮未遠王所乘車地忽有坑輪陷不進。王自思念。我必往昔曾造不善致於今日有斯事也。纔起是念。即聞空中有聲告曰。汝<anchor type="variant" n="fnT03p0962n03"/>於往昔無不善業。但為<anchor type="variant" n="fnT03p0962n04"/>見在諸牢獄中多有禁繫車輪之陷正為此也。王聞空言。定知賢聖既蒙指諭心極感重。即遣使人散詣諸獄。以罪輕重等第赦之。車駕前進至於城門。王之寶冠又忽破壞。復思念言。我定往昔曾作不善。乃於今日疊有不祥。王發<pb ed="T" n="0963a"/>中賢聖又復告言。天子。汝於往昔無不善業。但緣前來所放禁繫之人輕者已放重者雖活<anchor type="variant" n="fnT03p0961n05"/>由繫別處。冠破之祥乃為此也。王聞賢聖空中語已。便令使人諸處詔喚。咸到車前悉赦宥之。罪人獲免歡喜踊躍稱王之德。</seg>
        </p>
        <p>時王部從及諸眷屬。所乘之車有一萬二千。復有國中婆羅門長者及諸人民。亦有百千車。同出城門詣世尊所。時王至杖林塔。於近苑內取迦俱那花五朵。自手執持詣於佛所。去佛不遠下車徒步。免去傘蓋劍仗之類使令相隨。既至佛所偏袒右肩。合掌向佛三自稱言。我是民彌娑囉王。佛亦三印如是如是。王即以五朵花奉上於佛。然後頭面著地禮其雙足。又以三種言辭而伸讚歎。佛即報言。請王就坐。王昇座已。其王眷屬及婆羅門長者士庶等。次第禮佛歡喜踊躍。各各以偈讚於世尊。讚詠畢已却住一面。</p>
        <p>時烏嚕尾螺迦葉。先是王及大臣一國士庶所尊重者。今為沙門侍立佛側。王及人民莫不疑怪。咸起念曰。耆年迦葉事火修行勤苦彌久。智慧道德皆出人右。今在眾會生我等疑。為是如來奉迦葉教耶。為是迦葉奉如來教耶。作此念時佛即玄鑒乃謂迦葉曰。汝自知時。迦葉承佛聖旨。不起於座入三摩地。於本座沒現於東方。作行住坐臥四威儀相。又復身放光明而有五色。所謂青黃赤白紅。其色間雜<anchor type="variant" n="fnT03p0961n05"/>由如玻<g ref="g020">[王*梨]</g>。又復身上出水身下出火。身上出火身下出水。南方西方乃至北方皆亦如是。現神變已。忽然之間還來眾會。合掌向佛。說伽陀曰。</p>
        <lg met="4">
          <l>
            <pb ed="T" n="0963b"/>我本修行<caesura/>奉事於火</l>
          <l>彌歷年歲<caesura/>疑設勤勞</l>
          <l>心常自謂<caesura/>已證羅漢</l>
          <l>執著我相<caesura/>不能解脫</l>
          <l>佛大慈悲<caesura/>而來濟度</l>
          <l>制火不然<caesura/>又令不滅</l>
          <l>初謂同我<caesura/>亦事於火</l>
          <l>言無所求<caesura/>事火何用</l>
          <l>天上人間<caesura/>無所愛戀</l>
          <l>我設法會<caesura/>為求利養</l>
          <l>欲來不來<caesura/>皆知我意</l>
          <l>又於四洲<caesura/>及彼天界</l>
          <l>取果及飯<caesura/>悉<anchor type="variant" n="fnT03p0963n01"/>與我食</l>
          <l>我執事火<caesura/>迷於正行</l>
          <l>猶若盲者<caesura/>復如死人</l>
          <l>無有見知<caesura/>定趣墜墮</l>
          <l>摩訶牟尼<caesura/>猶如大龍</l>
          <l>布精進雲<caesura/>灑甘露雨</l>
          <l>利益一切<caesura/>有情無情</l>
          <l>我欲出離<caesura/>求作沙門</l>
          <l>蒙佛大悲<caesura/>說清淨法</l>
          <l>於最上句<caesura/>使令知覺</l>
          <l>我今實證<caesura/>阿羅漢果</l>
          <l>佛為我師<caesura/>我是弟子</l>
          <l>諸人當知<caesura/>勿生疑念</l>
          <l>此誠實言<caesura/>宜應諦信</l>
        </lg>
        <p>爾時迦葉說伽陀已。頂禮佛足還復本座。</p>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>時會大眾王及人民。實知迦葉是佛弟子。佛知眾會疑心已息。乃謂王曰。我今為汝演說法<pb ed="T" n="0963c"/>要。汝當諦聽善思念之。王及眾會受教而聽。</p>
        <p>佛言。大王。汝今當知。如王身色有生有滅。當審觀察生滅二相令實了知。復觀受想行識亦同於色。善男子。若能於此如實了知是生滅已。當復觀察是非生滅。若能了知色非生滅。即知受想行識亦非生滅。善男子。色受想行識本非生滅無去無來。若能如實了知本非生滅無去無來。亦復不住非生非滅無去無來。大王。若於此法如實知已。即得無數阿僧祇寂滅之法。時彼會眾一切婆羅門長者士庶中有生疑念者。世尊今說色受想行識本無者。云何有我相人相眾生相壽者相。布捺誐羅相。摩拏嚩迦相。主宰承事等相。若此我人眾生壽者等相亦實無者。云何知彼眾生所作善不善業二種因果。捨此蘊已復趣他蘊。</p>
        <p>爾時世尊知彼眾中起心念已。即謂迦葉等曰。諸苾芻。所有我人眾生壽者等見。乃是凡夫愚人。若有是見當感其苦。若知苦生當求苦滅。諸苾芻。種種有為因果之法。乃從種寂而轉生故。我自知已。欲令眾生於生滅法亦同我知。諸苾芻。佛眼清淨過於天等。所有眾生好相惡相。及生貴賤善願惡願。隨眾生業我今一一如實了知。眾生身業具如是事。口業具如是事。意業具如是事。畧說眾生邪見起於邪業。或於佛法而生毀謗。由斯業故命終之後。墮於惡趣備受眾苦。諸苾芻。若有眾生於其身口作諸善業。具正見正行正業。而於佛法常欣讚譽。由斯善故命終之後生善逝天。諸苾芻。我有如是知見。非不能知<pb ed="T" n="0964a"/>我相人相眾生相壽者相布捺誐羅相摩拏嚩迦相乃至主宰承事等相。或諸所作善惡因果。捨此蘊已復趣他蘊。如是等事亦無所有。我先已說。種種有為因果之法。從因發生從因得滅。所謂因於無明緣生於行。行緣生識。識緣生名色。名色緣生六入。六入緣生觸。觸緣生受。受緣生愛。愛緣生取。取緣生有。有緣生生。生緣生老死憂悲苦惱。以是因緣得一大苦蘊生。諸苾芻。若滅其因一切皆滅。所謂無明滅則行滅。行滅則識滅。識滅則名色滅。名色滅則六入滅。六入滅則觸滅。觸滅則受滅。受滅則愛滅。愛滅則取滅。取滅則有滅。有滅則生滅。生滅則老死憂悲苦惱滅。如是則一大苦蘊滅。諸苾芻。集因滅故苦自然滅。若苦止息得涅<anchor type="variant" n="fnT03p0964n01"/>盤樂。又復我相永斷正滅非轉。了苦非有滅云何滅。是得止息是得清涼。離一切句是則涅<anchor type="variant" n="fnT03p0964n01"/>盤。</p>
        <p>爾時世尊復謂民彌娑囉王曰。汝觀色是常非常耶。王曰。非常。佛言。是苦非苦耶。對曰。是苦。世尊又言。受想行識是常非常耶。對曰。非常。又曰。是苦非苦耶。對曰。是苦。佛言。色受想行識悉是非常是苦。是顛倒法一切無<pb ed="T" n="0964b"/>我。佛又告言。大王。當以正智正慧觀其真實。彼色受想行識有過去現在未來耶。有內外麁細貴賤遠近耶。對曰。色受想行識非過去現在未來。亦非內外麁細貴賤遠近等。佛言。善哉大王。若能於此五蘊如實了知。是非常苦空無我之法。復以正智觀其真實。知非過去現在及以未來乃至內外麁細貴賤遠近等。又能不著不捨者斯真解脫。大王。得斯解脫者。是智解脫。梵行已立所作已辦。我生已盡永不復趣輪迴之道。</p>
        <p>爾時世尊說是法時。民彌娑囉王及八萬天人。遠離塵垢得法眼淨。及有婆羅門長者士庶等百千人眾。亦離塵垢得法眼淨。於是民彌娑囉王得法知見已。於法堅固斷其貪愛。除去疑惑正信不退。即從座起偏袒右肩。合掌向佛白言。世尊。我心柔順歸依佛法及以僧伽。持近事戒永不殺生。今請世尊常住我國。願盡形壽奉上衣服飲食臥具湯藥常無乏少。乃至聖眾盡生供養。佛即默然。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>時王見佛默然受請。歡喜踊躍不能自勝。即以頭面禮佛雙足。旋繞畢已辭別而退。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
