<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 016. It is found in the 佛說鴦掘摩經 Sutra at T.02.0118.0508.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T02.0118.0508b20">
      <anchor type="start" xml:id="t02.0118.0508b20"/>
      <div type="parallel">
        <p>聞如是。一時佛遊舍衛國祇樹給孤獨園。與大比丘五百眾俱。</p>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>舍衛城中有異梵志。博綜三經無所疑滯。具暢五典所問即對。精生講肆莫不稟仰。國老諮<anchor type="variant" n="fnT02p0508n06"/>諏群儒宗焉。門徒濟濟有五百人。上首弟子名<anchor type="variant" n="fnT02p0508n07"/>鴦掘摩<anchor type="variant" n="fnT02p0508n08"/>(晉曰指鬘)。儀幹剛猛力超壯士。手能接飛走先奔馬。聰慧才辯志性和雅。安詳敏達一無疑礙。色像第一師所嘉異。</p>
        <p>
          <anchor type="variant" n="fnT02p0508n09"/>室主欽敬候夫出處。往造指鬘而謂之曰。觀爾顏彩有堂堂之容。推步年齒相覺不殊。寧可同歡接所娛乎。指鬘聞之慞惶怖<pb ed="T" n="0508c"/>懼。毛衣起竪跪而答曰。夫人比母師則當父。猥垂斯教<anchor type="variant" n="fnT02p0508n10"/>儀不敢許。心所不甘甚非法也。師婦又曰。飢者與食渴給水漿有何非法。寒施溫衣熱惠清涼有何非法。裸露復之危厄救之有何非法。指鬘答曰。赴趣患急<anchor type="variant" n="fnT02p0508n11"/>寬濟窮頓實無非法。夫人母也。師之所重。隨婬著色慢犯非宜。如蛇<anchor type="variant" n="fnT02p0508n12"/>蝘體服毒<anchor type="variant" n="fnT02p0508n13"/>褒。師室聞之即懷<anchor type="variant" n="fnT02p0508n14"/>愧恨。歸自總<anchor type="variant" n="fnT02p0508n15"/>滅裂衣裳。欝金黃面佯愁委臥。時夫行還。問曰。何故有何不善。誰相<anchor type="variant" n="fnT02p0508n16"/>嬲觸。室人譖曰。君常所歎聰慧弟子。柔仁貞潔履行無闕。君旦不在來<anchor type="variant" n="fnT02p0508n17"/>見牽掣。欲肆逆慢妾不順從。而被<anchor type="variant" n="fnT02p0508n18"/>陵侮摧<anchor type="variant" n="fnT02p0508n19"/>捽委頓。是以受辱不能自起。師聞悵然意懷盛怒。欲加楚罰掠治姦暴。慮之雄霸非力所伏。退欲靜默深惟不道。穢染閨閤上下失<anchor type="variant" n="fnT02p0508n20"/>序。進退沈吟將如之何。乃<anchor type="variant" n="fnT02p0508n21"/>咿悒歎曰。當微改常倒教而教。教使殺人限至于百。各貫一指以鬘其額。殺人之罪罪莫大焉。不加楚酷必就辜戮。現受危沒<anchor type="variant" n="fnT02p0508n22"/>沒墮地獄。不可釋<anchor type="variant" n="fnT02p0508n23"/>置縱使<anchor type="variant" n="fnT02p0508n24"/>滋甚也。</p>
        <p>於是師命指鬘而<anchor type="variant" n="fnT02p0508n25"/>告曰。卿之聰慧所學周密。<anchor type="variant" n="fnT02p0508n26"/>升堂入室精生無首。唯之一藝未施行耳。指鬘進曰。願聞所告。師曰。欲速成者宜執利劍。晨於四衢躬殺百人。人取一指以為傅飾。至于日中使百指滿。設勤奉遵。則道德備矣。便以劒授。指鬘受劍聞告愕懼。心懷愁慼。設違教旨非孝弟子。順而行之畏陷失理。奉劍而退垂淚言曰。淨修梵行則梵志法。孝養父母則梵志法。修為眾善則梵志法。不<anchor type="variant" n="fnT02p0508n27"/>邪正歸則梵志法。柔和<anchor type="variant" n="fnT02p0508n28"/>仁惠則梵志法。弘<pb ed="T" n="0509a"/>慈四等則梵志。法得五神通則梵志法。超上梵天則梵志法。今暴伐殺非法失理。躊躇懊惱當如之何。即詣<anchor type="variant" n="fnT02p0509n01"/>前樹四衢路側。悲怒<anchor type="variant" n="fnT02p0509n02"/>激憤惡鬼助禍。耗亂其心瞋目噴吒。四顧遠視如鬼師子。如虎<anchor type="variant" n="fnT02p0509n03"/>狼獸跳騰馳踊。色貌可畏行者四集。悉當趣城即奮長劍多所殺害。莫不迸怖值無遺脫。去來往返而無覺者。無數之眾稱怨悲叫。入<anchor type="variant" n="fnT02p0509n04"/>趣王宮告有逆賊。遮截要路害人不少。唯願<anchor type="variant" n="fnT02p0509n05"/>天王。為民除患。</p>
        <p>時諸比丘入城分衛見諸告者。恐怖如是。分衛還出飯食畢訖。往詣佛所稽首足下白世尊曰。見國人眾詣王宮門。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n06"/>告大逆賊名曰指鬘。手執利劍多所危害。體掌污血路無行人。爾時世尊告諸比丘。汝等且止。吾往救之。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>佛從坐起尋到其所。道逢蒭牧荷負載乘。佃居<anchor type="variant" n="fnT02p0509n07"/>民眾白世尊曰。大聖所湊<anchor type="variant" n="fnT02p0509n08"/>勿由斯路。前有逆賊四徼道斷。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n09"/>取殺狼藉唯改所從。又且獨步<anchor type="variant" n="fnT02p0509n10"/>無侍衛故也。世尊告曰。設使三界盡為寇虜吾不省錄。況一賊乎。</p>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>指鬘之母怪子不歸。時至不食懼必當飢。齎餉出城就<anchor type="variant" n="fnT02p0509n11"/>而餉之日<anchor type="variant" n="fnT02p0509n12"/>欲向中百指未滿。恐日移昳道業不具。欲還害母以充其數。佛念指鬘若害母者。在不中止罪不可救。佛便忽然住立其前。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>時<anchor type="variant" n="fnT02p0508n07"/>鴦掘摩見佛捨母。如師子步往迎世尊。心自念言。十人百人見我馳迸<anchor type="variant" n="fnT02p0509n13"/>不敢當也。吾常奮威縱橫自恣。況此沙門獨身<anchor type="variant" n="fnT02p0509n14"/>而至。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n15"/>今我規圖必勦其命。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n16"/>即執劍趣佛不能自前竭力奔走亦不能到則心念曰。我跳度江河解諸繫縛。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n17"/>投捭勇猛曾無匹敵。重關固塞無不開<anchor type="variant" n="fnT02p0509n18"/>闔。而此沙<pb ed="T" n="0509b"/>門徐步<anchor type="variant" n="fnT02p0509n19"/>裁動我走不及。殫盡威勢永不摩近。指鬘謂佛。沙門且止。佛告逆賊。吾止<anchor type="variant" n="fnT02p0509n20"/>已來其日久矣。但汝未止。時<anchor type="variant" n="fnT02p0508n07"/>鴦掘摩遙以偈頌曰。</p>
        <lg met="5">
          <l>寂志語何謂<caesura/>自云已停跱</l>
          <l>斯言何所趣<caesura/>以我為不止</l>
          <l>今佛云何立<caesura/>謂身行不住</l>
          <l>反以我若茲<caesura/>願說解此義</l>
        </lg>
        <p>於是世尊為指鬘頌偈。而告之曰。</p>
        <lg met="5">
          <l>指鬘聽佛住<caesura/>世尊<anchor type="variant" n="fnT02p0509n21"/>除君過</l>
          <l>汝走無<anchor type="variant" n="fnT02p0509n22"/>智想<caesura/>吾定爾不止</l>
          <l>吾安住三脫<caesura/>樂法修梵行</l>
          <l>汝獨驅<anchor type="variant" n="fnT02p0509n23"/>癡想<caesura/>懷害今<anchor type="variant" n="fnT02p0509n24"/>未止</l>
          <l>大聖無極慧<caesura/>
            <anchor type="variant" n="fnT02p0509n25"/>讚寂於四衢</l>
          <l>尋聞所說罪<caesura/>聽<anchor type="variant" n="fnT02p0509n26"/>采詠法義</l>
        </lg>
        <p>於是指鬘心<anchor type="variant" n="fnT02p0509n27"/>即開悟。棄劍稽首自投于地。唯願世尊。恕我迷謬。興害集指念欲見道。僥賴慈化乞原罪舋。垂哀接濟得使出家受成就戒。佛則授之即為沙門。爾時世尊威神巍巍。智慧<anchor type="variant" n="fnT02p0509n28"/>光明結<anchor type="variant" n="fnT02p0509n29"/>加趺坐。賢者指鬘翼從左右。還至祇樹給孤獨園。指鬘蒙化眾祐所信。諸<anchor type="variant" n="fnT02p0509n30"/>尊弟子亦共攝持。其族姓子。下鬚髮者<anchor type="variant" n="fnT02p0509n31"/>則<anchor type="variant" n="fnT02p0509n32"/>被法服。以家之信捨家為道。具足究竟無上梵行。得六通證生死已斷。稱舉<anchor type="variant" n="fnT02p0509n33"/>淨德所作已辦。解名色本即得應真。</p>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>時王<anchor type="variant" n="fnT02p0509n34"/>波私匿<anchor type="variant" n="fnT02p0509n35"/>(晉號和悅)。與四部眾象馬步騎。嚴駕出征欲討穢逆。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n36"/>其身疲弊而被塵土。過詣佛所稽首足下。佛問。王曰。從何所來身被塵土。王白佛言。唯然世尊。有大逆賊名<anchor type="variant" n="fnT02p0508n07"/>鴦掘摩。<pb ed="T" n="0509c"/>兇暴懷害斷四徼道。手執嚴刃傷殺人民。今故<anchor type="variant" n="fnT02p0509n37"/>匡勒四部之眾欲出討捕。是時指鬘在於會中。去佛不遠。佛告王曰。指鬘在此。已除鬚髮今為比丘。本<anchor type="variant" n="fnT02p0509n38"/>與云何。王白佛言。已志于道無如之何。當盡形壽給其衣食臥起床<anchor type="variant" n="fnT02p0509n39"/>坐病瘦醫藥。又問世尊。唯然大聖。<anchor type="variant" n="fnT02p0509n40"/>凶害逆人焉得至道履行寂義乎。今為安在。佛告王曰。近在斯坐。王遙見之。心即懷懼衣毛為竪。佛言。大王。莫恐莫懅。今以仁賢無復逆意。王造禮之謂曰。賢者。是指鬘乎。答曰。是也。王又問曰。仁姓為何。曰。奇角<anchor type="variant" n="fnT02p0509n41"/>氏。又<anchor type="variant" n="fnT02p0509n42"/>問。何謂奇角氏。曰父本姓。王曰。唯奇角子受吾供養。衣食床臥病瘦醫藥各盡形壽。即然所供。王<anchor type="variant" n="fnT02p0509n43"/>以獲許稽首辭還。歎世尊曰。能調諸不調。能成諸未成。安住垂大慈。無所不開<anchor type="variant" n="fnT02p0509n44"/>道。消伏患逆使充法會。亦令<g ref="g009">[黍-禾+利]</g>庶逮斯調定。我國多事意欲請退。佛告。便去從<anchor type="variant" n="fnT02p0509n45"/>志所奉。王禮佛足稽首而歸。</p>
        <p>爾時賢者指鬘。處於閑居服五納衣。明旦持鉢入舍衛城普行分衛。見有諸家懷妊女人。月滿產難心歸怙之。問指鬘曰。欲何至趣唯蒙救濟。指鬘得供出城食畢。澡竟去器獨坐加敬。詣佛稽首白世尊曰。我朝晨旦著衣持鉢入城分衛。見有女人臨月欲產。產難恐懼求見<anchor type="variant" n="fnT02p0509n46"/>救護。佛告指鬘。汝便速往謂女人曰。如指鬘言至誠不虛。從生<anchor type="variant" n="fnT02p0508n20"/>已來未<anchor type="variant" n="fnT02p0509n47"/>嘗殺生。審如是者。姊當尋<anchor type="variant" n="fnT02p0509n48"/>生安隱無患。指鬘白佛。我作眾罪不可稱計。發九十九人一不滿百。而發此言豈非兩舌乎。世尊告曰。前生異世<pb ed="T" n="0510a"/>今生不同。是則至誠不為妄語。<anchor type="variant" n="fnT02p0510n01"/>如斯用時救彼女厄。即奉聖旨往到女<anchor type="variant" n="fnT02p0510n02"/>所。如佛言曰。如我至誠所言不虛。從生<anchor type="variant" n="fnT02p0510n03"/>以來未曾殺生。審如是者。當令大姊安隱在產。所言未竟女尋<anchor type="variant" n="fnT02p0510n04"/>娩軀兒亦獲安。</p>
        <p>爾時指鬘入舍衛城。群小童黻見之分衛。或瓦石擲或以箭射。或刀斫刺或杖捶擊。賢者指鬘。破頭傷體衣服<anchor type="variant" n="fnT02p0510n05"/>破裂<anchor type="variant" n="fnT02p0510n06"/>還詣佛所稽首<anchor type="variant" n="fnT02p0510n07"/>足下起於佛前頌曰。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <lg met="5">
          <l>我前本為賊<caesura/>指鬘名普聞</l>
          <l>大淵以枯竭<caesura/>則歸命正覺</l>
          <l>斯以<anchor type="variant" n="fnT02p0510n08"/>成忍辱<caesura/>逮佛開化眾</l>
          <l>聽經常以時<caesura/>是故無躓礙</l>
          <l>今<anchor type="variant" n="fnT02p0508n20"/>已歸命佛<caesura/>受真諦法戒</l>
          <l>逮得三通達<caesura/>則順諸佛教</l>
          <l>昔暴懷兇毒<caesura/>多傷眾類命</l>
          <l>雖古多所危<caesura/>吾今名無害</l>
          <l>身口所犯過<caesura/>志懷殺害心</l>
          <l>其不危他餘<caesura/>未曾遭諸厄</l>
          <l>又復無過去<caesura/>
            <anchor type="variant" n="fnT02p0510n09"/>持其法寂然</l>
          <l>應受<anchor type="variant" n="fnT02p0509n40"/>凶暴名<caesura/>自調成仁賢</l>
          <l>以才一調定<caesura/>如鉤調諸象</l>
          <l>如來成就我<caesura/>無劍亦無杖</l>
          <l>其前為放逸<caesura/>然後能自制</l>
          <l>彼明炤於世<caesura/>
            <anchor type="variant" n="fnT02p0510n10"/>由日出於雲</l>
          <l>假使犯眾惡<caesura/>不斷眾<anchor type="variant" n="fnT02p0510n11"/>善德</l>
          <l>彼明炤於世<caesura/>
            <anchor type="variant" n="fnT02p0510n10"/>由雲消日出</l>
          <l>若新學比丘<caesura/>勤修於佛教</l>
          <l>其明炤於世<caesura/>如月盛滿時</l>
          <l>
            <pb ed="T" n="0510b"/>其有犯眾罪<caesura/>當歸於<anchor type="variant" n="fnT02p0510n12"/>惡道</l>
          <l>不復難諸患<caesura/>
            <anchor type="variant" n="fnT02p0510n13"/>服食無所著</l>
          <l>亦不求於生<caesura/>未曾<anchor type="variant" n="fnT02p0510n14"/>會德死</l>
          <l>唯須待時日<caesura/>心常志於定</l>
          <l>如是<anchor type="variant" n="fnT02p0508n07"/>鴦掘摩<caesura/>已得成羅漢</l>
          <l>在佛世尊前<caesura/>口自頌斯偈</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>佛說如是。賢者指鬘及諸比丘眾。聞經歡喜<anchor type="variant" n="fnT02p0510n15"/>奉行。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
