<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 054. It is found in the 增壹阿含經 Sutra at T.02.0125.0638.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T02.0125.0638a02">
      <anchor type="start" xml:id="t02.0125.0638a02"/>
      <div type="not-parallel">
        <p>
          <seg type="parallel">聞如是。一時。佛在舍衛國祇樹給孤獨園。</seg>
        </p>
        <p>爾時。王波斯匿即勅臣佐。嚴<anchor type="variant" n="fnT02p0636n03"/>寶羽之車。欲出舍衛城觀地講堂。當於爾時。波斯匿王母命過。年極衰老。垂向百歲。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n02"/>王甚尊敬。念未曾離目。是時。波斯匿王邊有大臣。名不奢蜜。高才蓋世。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n03"/>世人尊重。時。大臣便作是念。此波斯匿王母年向百歲。今日命終。設當聞者。王甚愁憂。不能飲食而得重病。我今當設方便。使王不愁憂。亦使不病。</p>
        <p>是時。大臣即嚴駕五百白象。亦嚴駕五百<anchor type="variant" n="fnT02p0638n04"/>疋馬。復<anchor type="variant" n="fnT02p0638n05"/>嚴五百步兵。復嚴駕五百妓女。復嚴駕五百老母。復嚴駕五百婆羅門。復有五百沙門。復嚴駕五百衣裳。復嚴駕五百珍寶。與亡者作好大棺。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n06"/>彩畫極令使妙。懸繒幡蓋。作倡妓樂。不可稱計。出舍衛城。</p>
        <p>是時。波斯匿王還來入城。是時。王波斯匿有少事。是時王<anchor type="variant" n="fnT02p0638n07"/>遙見亡者。問左右曰。此是何人。供養乃至於斯。時不奢蜜曰。此舍衛城中有長者母無常。是彼之具。時王復告曰。此諸象馬車乘復用為。 大臣報曰。此五百老母者。用奉上閻羅王。持用贖命。時。王<anchor type="variant" n="fnT02p0638n08"/>便笑而作是說。此是愚人之法。命也難保。有何可剋。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n09"/>如有人墮摩竭魚口。欲求出者。實復難得。此亦如是。墮閻羅王邊。欲求<anchor type="variant" n="fnT02p0638n10"/>出。實難<anchor type="variant" n="fnT02p0638n11"/>可得。</p>
        <p>此五百妓女亦用贖命。王報曰。此亦難得。時大臣曰。若此妓女不可得者。當用餘者贖之。王曰。此亦難得。大臣曰。若此不可得者。當用五百珍寶贖之。王報曰。此亦難<pb ed="T" n="0638b"/>得。大臣曰。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n102"/>此不可得者。用五百衣裳贖之。王曰。此亦難得。臣曰。若此衣裳不可得者。當用此五百梵志呪術。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n13"/>呪術取之。王曰。此亦難得。大臣曰。若此五百梵志不可得者。復當持此沙門高才說法。持用贖之。王曰。此不可得。大臣曰。若說法不可得者。當集兵眾。共大戰鬪而<anchor type="variant" n="fnT02p0638n14"/>取之。時。波斯匿王大笑而曰。此是愚人之法。以墮摩竭魚口。終不得出。</p>
        <p>時王曰。汝當知之。頗有生而不死乎。時大臣曰。此實不可得也。時<anchor type="variant" n="fnT02p0638n15"/>大王報曰。實不可得。諸佛亦作是說。夫生有死。命亦難得。是時。不<anchor type="variant" n="fnT02p0638n16"/>奢蜜跪白王曰。是故。大王。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n17"/>甚莫愁憂。一切眾生皆歸於死。時王問曰。我何故愁憂。時臣白王。王當知之。大王母者。今日已死。是故。波斯匿王聞此語已。八九歎息而語大臣曰。善哉。如汝所言。乃能知善權方便。</p>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>是時。王波斯匿還入城。<choice>
            <sic>辨</sic>
            <corr resp="CBETA">辦</corr>
          </choice>種種香華。供養亡母。供養亡母已。便還駕乘至世尊所。到已。頭面禮足。在一面坐。</p>
        <p>是時。世尊問曰。大王。何故塵土坌身。王白世尊。天母命終。向送至城外。今來詣世尊所。問其所由。然天母在時。持戒精進。恒修善法。年向百歲。今日已命終。故來至世尊所耳。若當我持象贖命可得者。亦當用象贖之。若當馬贖命可得者。當用馬贖之。若當車乘贖命可得者。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n18"/>便當用車乘贖之。若當金銀珍寶贖命可得者。當用金銀珍寶贖之。若當以奴婢‧僕從‧城廓‧國界。贖命可得者。當以城廓‧國界贖<anchor type="variant" n="fnT02p0638n19"/>命。若以<anchor type="variant" n="fnT02p0638n20"/>加尸國界人<pb ed="T" n="0638c"/>民贖命可得者。當以<anchor type="variant" n="fnT02p0638n20"/>加尸人民贖之。莫令我<anchor type="variant" n="fnT02p0638n21"/>天母命終。</p>
        <p>世尊告曰。是故。大王。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n22"/>甚莫愁憂。一切眾生皆歸於死。一切變易之法。欲令不變易者。終不有此事。<seg type="not-parallel">大王當知。人身之法猶如雪<anchor type="variant" n="fnT02p0638n23"/>揣。要當歸壞。亦如土坏。同亦歸壞不可久保。亦如野馬幻化。虛偽不真。亦如空<anchor type="variant" n="fnT02p0638n24"/>拳。以誑小兒。是故。大王。莫懷愁憂。恃怙此身。大王當知。有此四大恐怖。來至此身。不可障護。亦不可以言語‧呪術‧藥草‧符書。所可除去。</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>云何為四。一者名為老。壞敗少壯。使無顏色。二者<anchor type="variant" n="fnT02p0638n25"/>名病盡。壞敗<anchor type="variant" n="fnT02p0638n26"/>無病。三者名為死盡。壞敗命根。四者有常之物歸於無常。是謂。大王。有此四法不可障護。非力所能伏也。大王當知。猶如四方有四大山。從四方來。<anchor type="variant" n="fnT02p0638n27"/>使<anchor type="variant" n="fnT02p0638n28"/>壓眾生。非力所却。是故。大王。非牢固物。不可恃怙。是故。大王。當以法治化。莫以非法。王亦不久。當至生死之海。王亦當知。諸以法治化者。身壞命終。生善處天上。若復以非法治化者。身壞命終。生地獄中。是故。大王。當以法治化。莫以非法。如是。大王。當作是學。</p>
        <p>爾時。波斯匿王白世尊曰。此法名何等。當云何奉行。
                世尊告曰。此法<anchor type="variant" n="fnT02p0638n25"/>
            名除愁憂之刺。
                            王白佛言。實爾。世尊。所以然者。我聞此法已。所有愁憂之
          <anchor type="variant" n="fnT02p0638n29"/>刺。今日<anchor type="variant" n="fnT02p0637n09"/>已除。然。世尊。國界事猥。欲還所在。世尊告曰。宜知是時。</p>
        <p>
          <seg type="parallel">波斯匿王即從坐起。頭面禮足。便退而去。</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
