<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 110. It is found in the 大般涅槃經 Sutra at T.12.0374.0602.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T12.0374.0602b03">
      <anchor type="start" xml:id="t12.0374.0602b03"/>
      <div type="not-parallel">
        <p>
                    文殊師利與阿難俱來至佛所。<seg type="parallel">阿難見佛至心禮敬<g>[去*ㄗ]</g>住一面</seg>佛告阿難。<seg type="parallel">是娑羅林外有一梵志名須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n05"/>跋陀。其年極老已百二十。</seg>雖得五通未捨憍慢。獲得非想非非想定。生一切智起涅槃想。汝可往彼語須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋言。如來出世如優曇花。於今中夜當般涅槃。若有所作可及時作。莫於後日而生悔心。阿難汝之所說彼定信受。何以故。汝曾往昔五百世中作須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n07"/>跋陀子。其人愛心習猶未盡。以是因緣信受汝語。爾時阿難受佛<g>[束*力]</g>已。往須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋所作如是言。仁者。當知如來出世如優曇花。於今中夜當般涅槃。欲有所作可及時作。莫於後日生悔心也。須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋言。善哉阿難。我今當往至如來所。</p>
        <p>
          <seg type="parallel">爾時阿難與須跋陀還至佛所時須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋陀到已問訊作如是言。瞿曇。我今欲問隨我意答。佛言。須<anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋。今正是時隨汝所問。我當方便隨汝意答。瞿曇。</seg>有諸沙門婆羅門等作如是言。一切眾生受苦樂報。皆隨往日本業因緣。是故若有持戒精進受身心苦能壞本業。本業既盡眾苦盡滅。眾苦盡滅即得涅槃。<seg type="parallel">是義云何。</seg>
        </p>
        <p>
          <seg type="parallel">佛言。善男子。若有沙門婆羅門等作是說<anchor type="variant" n="fnT12p0602n08"/>者</seg>。我為憐<anchor type="variant" n="fnT12p0602n09"/>愍常當往<anchor type="variant" n="fnT12p0602n10"/>來<anchor type="variant" n="fnT12p0602n11"/>如是人所。既至彼已我當問之。仁者。實作如是說不。彼若見答我如是說。何以故。瞿曇。我見眾生習行諸惡。多饒財寶身得自在。又見修善貧窮多乏不得自在。又見有人多役力用求<anchor type="variant" n="fnT12p0602n12"/>不能得。又見不求自然得之。又見有人慈<pb ed="T" n="0602c"/>心不殺反更中夭。又見<g>[喜/心]</g>殺終保年壽。又見有人淨修梵行精<anchor type="variant" n="fnT12p0602n13"/>
            勤持戒。有得解脫有不得者。是故我說一切眾生受苦樂報。皆由往日本業因緣。
                                須
          <anchor type="variant" n="fnT12p0602n06"/>跋我復當問仁者。實見過去業不。若有是業為多少耶。現在苦行能破多少耶。能知是業已盡不盡耶。是業既盡一切盡耶。彼若見答我實不知。我便當為彼人引喻。譬如有人身被毒箭。其家眷屬為請醫師令拔是箭。既拔箭已身得安隱。其後十年是人猶憶了了分明。是醫為我拔出毒箭。以藥塗<anchor type="variant" n="fnT12p0602n14"/>
            拊令我得差安隱受樂。仁既不知過去本業。云何能知現在苦行定能破壞過去業耶。
                                彼若復言。瞿曇。汝今亦有過去本業。何故獨責我過去業。瞿曇。經中亦作是說。若見有人豪
          <anchor type="variant" n="fnT12p0602n15"/>貴自在。當知是人先世好施。如是不名過去業耶。我復答言。仁者。如是知者。名為比知不名真知。我佛法中或有從因知果。或有從果知因。我佛法中有過去業有現在業。汝則不爾唯有過去業無現在業。汝法不從方便斷業。我法不爾從方便斷。汝業盡已則得苦盡。我<anchor type="variant" n="fnT12p0602n03"/>
            即不爾煩惱盡已業苦則盡。是故我今責汝過去業。彼人若言瞿曇我實不知。從師受之師作是說我實無咎。我言。仁者。汝師是誰。
                                彼若見答是富蘭那。我復
          <anchor type="variant" n="fnT12p0602n16"/>言曰。汝昔何不一一諮<anchor type="variant" n="fnT12p0602n17"/>啟。大師實知過去業不。汝師若言我不知者。汝復云何受是師語。若言我知復應問言。下苦因緣受中上苦不。中苦因緣受下上苦不。上苦因緣受中下苦不。若言不者。復應問言。師云何說苦樂之報唯過去業非現在<pb ed="T" n="0603a"/>耶。復應問言。是現在<anchor type="variant" n="fnT12p0603n01"/>
            苦過去有不。若過去有過去之業悉已都盡。若都盡者云何復受今日之身。若過去無唯現在有。云何復言眾生苦樂皆過去業。仁者。若知現在苦行能壞過去業。現在苦行復以何破。如其不破苦即是常。苦若是常云何說言得苦解脫。若更有行壞苦行者。過去已盡云何有苦。仁者。如是苦行能令樂業受苦果不。復令苦業受樂果不。能令無苦無樂業作不受果不。能令現報作生報不。能令生報作現報不。令是二報作無報不。能令定報作無報不。能令無報作定報不。
                                彼若復言瞿曇不能。我復當言。仁者。如其不能何因緣故受是苦行。仁者。當知定有過去業現在因緣。是故我言因煩惱生業因業受報。仁者。當知一切眾生有過去業有現在因。眾生雖有過去壽業。要賴現在飲食因緣。仁者。若說眾生受苦受樂。定由過去本業因緣。是事不然。何以故。仁者。譬如有人為王除怨。以是因緣多得財寶。因是財寶受現在樂。如是之人現作樂因現受樂報。譬如有人殺王愛子。以是因緣喪失身命。如是之人現作苦因現受苦報。仁者。一切眾生現在因於四大時節土地人民受苦受樂。是故我說一切眾生不必盡因過去本業受苦樂也。仁者。若以斷業因緣力故得解脫者。一切聖人不得解脫。何以故。一切眾生過去本業無始終故。是故我說修聖道時是道能遮無始終業。仁者。若受苦行便得道者。一切畜生悉應得道。是故先當調伏其心不調伏身。以是因
          <pb ed="T" n="0603b"/>緣我經中說。斫伐此林莫斫伐樹。何以故。從林生怖不從樹生。欲調伏身先當調心。心喻於林身喻於樹。</p>
        <p>須<anchor type="variant" n="fnT12p0603n02"/>跋陀言。世尊。我已先調伏心。</p>
        <p>佛言。善男子。汝今云何能先調心。</p>
        <p>須<anchor type="variant" n="fnT12p0603n02"/>跋陀言。世尊。我先思惟欲是無常無樂無淨。觀色即是常樂<anchor type="variant" n="fnT12p0603n03"/>清淨。作是觀已欲界結斷獲得色處。是故名為先調伏心。次復觀色色是無常如癰如瘡如毒如箭。見無色常清淨寂靜。如是觀已色界結盡得無色處。是故名為先調伏心。次復觀想即是無常癰瘡毒箭。如是觀已獲得非想非非想處。是非想非非想<anchor type="variant" n="fnT12p0603n04"/>處即一切智寂靜清淨。無有墮墜常恒不變。是故我能調伏其心。</p>
        <p>佛言。善男子。汝云何能調伏心耶。汝今所得非想非非想定猶名為想。涅槃無想。汝云何言獲得涅槃。善男子。汝已先能呵責<g>[色-巴+鹿]</g>想。今者云何愛著細想。不知呵責如是非想非非想處。故名為想如癰如瘡如毒如箭。善男子。汝師<g>[爵-(采-木)+(樊-大)]</g>頭藍弗利根聰明。尚不能斷如是非想非非想處。受於惡身況其餘者。</p>
        <p>世尊。云何能斷一切諸有。</p>
        <p>佛言。善男子。若觀實相是人能斷一切諸有。須<anchor type="variant" n="fnT12p0603n05"/>跋陀言。世尊。云何名為實相。善男子。無相之相名為實相。</p>
        <p>世尊。云何名為無相之相。</p>
        <p>善男子。一切法無自相他相及自他相。無無因相無作相無受相。無作者相無受者相。無法非法相。無男女相無士夫相。無微塵相無時節相。無為自相無為他相無為自他相。無有相無無相無生相無生者相。無因相無<anchor type="variant" n="fnT12p0603n06"/>因因相。無果相無果果相。無晝夜相無明闇相。無見相無見者相。無聞相無聞者相。無覺知相無覺知者相。無菩提相無得菩提者相。無業相無業<anchor type="variant" n="fnT12p0603n07"/>主相。無煩惱相無煩惱<anchor type="variant" n="fnT12p0603n07"/>主相。善男子。如是等相隨所滅處名真實<anchor type="variant" n="fnT12p0603n08"/>相。善男子。一切諸法皆是虛假。隨其滅處是名為實是名實相。是名法界名畢竟智。名第一義諦名第一義空。善男子。是相法界畢竟智。第一義諦第一義空。下智觀故得聲聞菩提。中智觀故得緣覺菩提。上智觀故得無上菩提。</p>
        <p>
          <seg type="parallel">說是法時</seg>十千菩薩得一生實相。萬五千菩薩得二生法界。二萬五千菩薩得畢竟智。三萬五千菩薩悟第一義諦。是第一義諦亦名第一義空。亦名首楞嚴三昧。四萬五千菩薩得虛空三昧。是虛空三昧亦名廣大三昧。亦名智印三昧。五萬五千菩薩得不退忍。是不退忍亦名如法忍。亦名如法界。六萬五千菩薩得陀羅尼。是陀羅尼亦名大念心。亦名無礙智。七萬五千菩薩得師子吼三昧。是師子吼三昧亦名金剛三昧。亦名五智印三昧。八萬五千菩提得平等三昧。是平等三昧亦名大慈大悲。無量恒河沙等眾生發阿耨多羅三藐三菩提心。無量恒河沙等眾生發緣覺心。無量恒河沙等眾生發聲聞心。人女天女二萬億人現轉女身得男子身。<seg type="parallel">須<anchor type="variant" n="fnT12p0603n05"/>跋陀羅得阿羅漢果。</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
