<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p>This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 110. It is found in the 大般涅槃經 Sutra at T.01.0007.0199.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:id="T01.0007.0199a02">
      <anchor type="start" xml:id="t01.0007.0199a02"/>
      <div type="parallel">
        <p>爾時世尊告阿難言。我今欲進鳩尸那城力士生地熙連河側娑羅雙樹間。阿難白言。唯然世尊。於是如來與諸比丘。前後圍繞。而便進路。<anchor type="variant" n="fnT01p0199n01"/>渡熙連河。住鳩尸那城力士生地娑羅林外。語阿難言。汝可往至娑羅林中。見有雙樹。孤在一處灑掃其下。使令清淨。安處繩床。令頭北首。<seg type="not-parallel">我今身體極苦疲極。爾時阿難及諸比丘。聞佛此語。倍增悲絕。</seg>阿難流淚奉勅而去。至彼樹下灑掃敷施。皆悉如法。還歸白言。灑掃敷施。皆悉已畢。爾時世尊。與諸比丘。入娑羅林。至雙樹下。右脇著床。累足而臥。如師子眠。端心正念。</p>
      </div>
      <anchor type="gap" n="t01.0007.0199a14"/>
      <gap resp="t.100" reason="longNonParallel"/>
      <anchor type="continued" n="t01.0007.0203b24"/>
      <div type="parallel">
        <p>爾時鳩尸那城。有一外道。年百二十。名須跋陀羅。聰明多智。誦四毘陀經。一切書論無不通達。為一切人之所宗敬。其聞如來在娑羅林雙樹之間將般涅槃。心自思惟。<seg type="not-parallel">我諸書論。說佛出世極為難遇。如優曇鉢花時一現耳。其今在於娑羅林中。我有所疑。試往請問。瞿曇若能決我疑者。便是實得一切種智。</seg>作此念已。往到佛所。在於林外。逢見阿難。即語之言。我書論中說佛興世極難值遇。億千萬劫時時乃出。如優曇鉢華不可數覩。在世教化。我初不見。今聞在此娑羅林中當般涅槃。我有所疑。欲往請問。汝可為我白世尊言。道我今者欲希相見。爾時阿難。<seg type="not-parallel">聞其此語。心自思惟。世尊今者四大不和。接對來久。已自增惡。若復與此外道相見。必有言論。容致損劇。</seg>即答之言。世尊今者四大不和。寢臥<anchor type="variant" n="fnT01p0203n03"/>林中極苦身痛。汝今不須見如來也。莫臨世尊般涅槃時而作障礙。須跋陀羅如是三請。阿難亦復如是三答。爾時世尊以淨天耳。聞須跋陀羅請阿難聲。<seg type="not-parallel">又觀其根。是可度時。即以梵音</seg>告阿難言。汝莫於我最後弟子獨作留礙。聽須跋陀羅前來。<seg type="not-parallel">我欲見之。此人質直聰慧易悟。所以<choice>
              <sic>來</sic>
              <corr resp="CBETA">求</corr>
            </choice>進欲決疑難。非為故來論勝負也。於是阿難即承佛教。語須跋陀羅。世尊今已勅聽汝前。</seg>
        </p>
        <p>須跋陀羅聞佛許前。歡喜踊躍。不能自勝。<seg type="not-parallel">而心念言。沙門瞿曇。決定是得一切種智。</seg>即前佛所。互相問訊坐於一面。而白佛言。瞿曇。欲有所問。唯願聽許。佛言。善哉善哉。須跋陀羅。恣汝所問。須跋陀羅即問佛言。今者世間沙門婆羅門外道六師。富蘭那迦葉。末伽利拘賒梨子。刪闍夜毘羅<anchor type="variant" n="fnT01p0203n04"/>眡子。阿耆多<choice>
            <sic>趐</sic>
            <corr resp="CBETA">翅</corr>
          </choice>舍欽婆羅。迦羅鳩駄迦旃延。尼犍陀若提子等。各各自說。是一切智。<seg type="not-parallel">以餘學者。名為邪見。言其所行。是解脫道。說他行者。是生死因。<pb ed="T" n="0204a"/>互相是非。</seg>云何而得知其虛實。何師應得沙門之稱。何師定是解脫之因。爾時如來即答之曰。善哉善哉。須跋陀羅。乃能問我如此之義。諦聽諦聽。吾為汝說。須跋陀羅。諸法之中若不見有八聖道法。當知無有一沙門名。二及三四。亦復不有。既無沙門。亦無解脫。解脫既無。非一切種智。須跋陀羅。若諸法中。有八聖道法。當知必有四沙門名。有沙門名。則有解脫。既有解脫。是一切種智。須跋陀羅。唯我法中。有八聖道。有四沙門名。是解脫道。是一切種智。彼諸外道。富蘭那迦葉等。其說法中。無八聖道。無沙門名。非是解脫及一切種智。<seg type="not-parallel">若言有者。當知必是虛誑之說。</seg>
        </p>
        <p>
          <seg type="not-parallel">須跋陀羅。一切眾生。聞我所說。信受思惟。當知其人必不空聞要得解脫。須跋陀羅。我在王宮未出家時。一切世間皆為六師之所迷醉。初未見有沙門之實。</seg>須跋陀羅。我年二十有九。出家學道。<seg type="not-parallel">三十有六。於菩<choice>
              <sic>堤</sic>
              <corr resp="CBETA">提</corr>
            </choice>樹下。思八聖道究竟源底。成阿耨多羅三藐三菩提。得一切種智。即往波羅捺國鹿野苑中<anchor type="variant" n="fnT01p0204n01"/>仙人住處。為阿若憍陳如等五人。轉四諦法輪。其得道跡。爾時始有沙門之稱。出於世間福利眾生。須跋陀羅。當知我法能得解脫。如來實是一切種智。爾時須跋陀羅。既聞如來說八聖道。心生歡喜。舉身毛竪。渴仰欲聞八聖道義。而白佛言。唯願世尊。為我分別八聖道義。於是世尊即便為其分別廣說。</seg>須跋陀羅既聞佛說八聖道義。心意開朗。豁然大悟。於諸法中遠塵離垢得<pb ed="T" n="0204b"/>法眼淨。即白佛言。我今欲於佛法出家。於是世尊即便喚之。善來比丘。鬚髮自落。袈裟著身。即成沙門。世尊又為廣說四諦。即獲漏盡。成阿羅漢。</p>
        <p>
          <seg type="not-parallel">爾時世尊告阿難言。汝今當知。我於道場。成阿耨多羅三藐三菩提。最初說法。度阿若憍陳如等五人。今日在於娑羅林中。臨般涅槃。最後說法。度須跋陀羅。諸天及人。無復更應聞我說法而得度者。若有善根應得解脫。當來皆是我之弟子。展轉相教。阿難。須跋陀羅。雖是外道。而其善根。應成熟時。唯有如來。能分別知。我般涅槃後。若有外道。欲於我法求出家者。汝等不應便聽許之。先令四月誦習經典。觀其意性為虛為實。若見其行質直柔軟於我法中實有深樂。然後方可聽其出家。阿難。所以然者。汝等小智。不能分別眾生之根。是故令汝先觀之耳。爾時須跋陀羅而白佛言。我於向者。欲求出家。世尊若令先於佛法四十年中<anchor type="variant" n="fnT01p0204n02"/>讚誦經典。然後聽我而出家者。我亦能爾。豈況四月。爾時世尊即告之言。如是如是。須跋陀羅。我觀汝意。於我法中慇懃渴仰。今作此言。非為虛設。</seg>爾時須<choice>
            <sic/>
            <corr resp="CBETA">跋</corr>
          </choice>陀羅前白佛言。我<choice>
            <sic>不今</sic>
            <corr resp="CBETA">今不</corr>
          </choice>忍見天人尊入般涅槃。我於今日。欲先世尊入般涅槃。佛言。善哉。時須跋陀羅。即於佛前。入火界三昧而般涅槃。</p>
      </div>
      <anchor type="gap" n="t01.0007.0204b26"/>
      <gap resp="t.100" reason="longNonParallel"/>
      <anchor type="continued" n="t01.0007.0205b03"/>
      <div type="parallel">
        <p>爾時大梵天王。即說偈言。</p>
        <lg met="5">
          <l>過去與未來<caesura/>及以今現在</l>
          <l>無有諸眾生<caesura/>不歸無常者</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <lg met="5">
          <l>如來天人尊<caesura/>金剛身堅固</l>
          <l>猶不免無常<caesura/>而況於餘人</l>
          <l>一切諸眾生<caesura/>愛惜保其身</l>
          <l>薰餘以香華<caesura/>不知當毀滅</l>
          <l>如來金色身<caesura/>相好以莊嚴</l>
          <l>會亦<choice>
              <sic>皆</sic>
              <corr resp="CBETA">當</corr>
            </choice>棄捨<caesura/>應入般涅槃</l>
          <l>永斷諸煩惱<caesura/>成一切種智</l>
          <l>猶尚不得免<caesura/>況餘結累者</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>爾時天帝釋即說偈言。</p>
        <lg met="5">
          <l>一切諸行性<caesura/>實是生滅法</l>
          <l>兩足最勝尊<caesura/>亦復歸<anchor type="variant" n="fnT01p0205n03"/>於盡</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <lg met="5">
          <l>三毒熾然火<caesura/>恒燒諸眾生</l>
          <l>無有大悲雲<caesura/>誰能雨令滅</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="parallel">
        <p>爾時阿<g ref="g038">[少/兔]</g>樓駄。即說偈言。</p>
        <lg met="5">
          <l>如來於今日<caesura/>諸根不搖動</l>
          <l>心意會諸法<caesura/>而棄於此身</l>
          <l>恬然絕思慮<caesura/>亦復無諸受</l>
          <l>如燈盡光滅<caesura/>如來滅亦然</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="not-parallel">
        <p>
          <seg type="parallel">爾時阿難。即說偈言。</seg>
        </p>
        <lg met="5">
          <l>大地忽震動<caesura/>狂風四<anchor type="variant" n="fnT01p0205n04"/>激起</l>
          <l>海水波翻倒<caesura/>須彌寶山搖</l>
          <l>天人心悲痛<caesura/>泣淚猶如雨</l>
          <l>皆悉大恐怖<caesura/>如被非人執</l>
          <pb ed="T" n="0205c"/>
          <l>由佛般涅槃<caesura/>故有如此事</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
