<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="tn0099-0964">
      <anchor type="start" xml:id="tp0246b12"/>
      <div type="opening">
        <p>如是我聞：一時佛住<name type="place">王舍城</name>
          <name type="place">迦蘭陀竹園</name>。</p>
      </div>
      <div type="main">
        <p>時有<name type="person">婆蹉種出家</name>來詣佛所，與世尊面相慰勞已，退坐一面，白佛言：<q who="vacchagotta">
            <p>瞿曇！欲有所問，寧有閑暇為解說不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時世尊默然而住。婆蹉種出家第二、第三問，佛亦第二、第三默然而住。時婆蹉種出家白佛言：<q who="vacchagotta">
            <p>我與瞿曇共相隨順，今有所問，何故默然？</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時世尊作是念：<q who="gotamo">
            <p>此婆蹉種出家長夜質直，不諂不偽，時有所問，皆以不知故，非故惱亂，我今當以阿毘曇律納受於彼。</p>
          </q>
        </p>
        <p>作是念已，告婆蹉種出家：<q who="gotamo">
            <p>隨汝所問，當為解說。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>云何，瞿曇！有<anchor type="variant" n="fnT02p0246n08"/>善法耶？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛答言：<q who="gotamo">
            <p>有。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>當為我說善、不善法，令我得解。</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>我今當為汝略說善、不善法。諦聽！善思！婆蹉！貪欲者是不善法，調伏貪欲是則善法；瞋恚、愚癡是不善法，調伏恚、癡是則善法。殺生者是不善法，離殺生者是則善法；偷盜、邪婬、妄語、兩舌、惡口、綺語、貪、恚、邪見是不<pb ed="T" n="0246c"/>善法，不盜……乃至正見是則善法，是為，婆蹉！我今已說三種善法、三種不善法。如是，聖弟子於三種善法、三種不善法如實知，十種不善法、不種善法如實知者，則於貪欲無餘滅盡，瞋恚、愚癡無餘滅盡者，則<anchor type="variant" n="fnT02p0246n09"/>於一切有漏滅盡，無漏心解脫、慧解脫，現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>頗有一比丘於此法、律得盡有漏，無漏心解脫，……乃至不受後有耶？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但若一，若二、若三，乃至五百，有眾多比丘於此法、律盡諸有漏，……乃至不受後有。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>且置比丘，有一比丘尼於此法、律盡諸有漏，……乃至不受後有不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但一、二、三比丘尼，乃至五百，有眾多比丘尼於此法、律盡諸有漏，……乃至不受後有。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>置比丘尼，有一優婆塞修諸梵行，於此法、律度狐疑不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但一、二、三，乃至五百優婆塞，乃有眾多優婆塞修諸梵行，於此法、律斷五下分結，得成阿那含，不復還生此。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>復置優婆塞，頗有一優婆夷於此法、律修持梵行，於此法、律度狐疑不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但一、二、三優婆夷，乃至五百，乃有眾多優婆夷於此法、律斷五下分結，於彼化生，得阿那含，不復還生此。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>置比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷修梵行者，頗有優婆塞受五欲，而於此法、律度狐疑不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但一、二、三，乃至五百，乃有眾多優婆塞居家妻子，香華嚴飾，畜養奴婢，<pb ed="T" n="0247a"/>於此法、律斷三結，貪、恚、癡薄，得斯陀含，一往一來，究竟苦邊。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>復置優婆塞，頗有一優婆夷受習五欲，於此法、律得度狐疑不？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>不但一、二、三，乃至五百，乃有眾多優婆夷在於居家，畜養男女，服習五欲，華香嚴飾，於此法、律三結盡，得須陀洹，不墮惡趣<anchor type="variant" n="fnT02p0247n01"/>法，決定正向三菩提，七有天人往生，究竟苦邊。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛言：<q who="vacchagotta">
            <p>瞿曇！若沙門瞿曇成等正覺，若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷修梵行者，及優婆塞、優婆夷服習五欲，不得如是功德者，則不滿足；以沙門瞿曇成等正覺，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷修諸梵行，及優婆塞、優婆夷服習五欲，而成就爾所功德故，則為滿足。瞿曇！今當說譬。</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>隨意所說。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>如天大雨，水流隨下，瞿曇法、律亦復如是；比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，若男、若女，悉皆隨流，向於涅槃，<anchor type="variant" n="fnT02p0247n02"/>浚輸涅槃。甚奇！佛、法、僧平等法、律。為餘異道出家來詣瞿曇所，於正法、律求出家、受具足者，幾時便聽出家？</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>若餘異道出家欲<anchor type="variant" n="fnT02p0247n03"/>來於正法、律求出家、受具足者，乃至四月於和<anchor type="variant" n="fnT02p0247n04"/>尚所受依而住，然此是為人粗作齊限耳。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>若諸異道出家來於正法、律欲求出家、受具足，聽於和<anchor type="variant" n="fnT02p0247n04"/>尚所受<anchor type="variant" n="fnT02p0247n05"/>依，若滿四月聽出家者，我今堪能於四月在和<anchor type="variant" n="fnT02p0247n04"/>尚所受<anchor type="variant" n="fnT02p0247n05"/>依。若於正法、律而得出家、受具足，我當於瞿曇法中出家、受具足，修持梵行。</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>我先不說粗為人作分齊耶？</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉<pb ed="T" n="0247b"/>白佛：<q who="vacchagotta">
            <p>如是，瞿曇！</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時世尊告諸比丘：<q who="gotamo">
            <p>汝等當度彼婆蹉出家於正法、律出家、受具足。</p>
          </q>
        </p>
        <p>婆蹉種出家即得於正法、律出家、受具足，成比丘分。乃至半月，學所應知、應識、應見、應得、應<anchor type="variant" n="fnT02p0247n06"/>覺、應證，悉知、悉識、悉見、悉得、悉覺、悉證如來正法。</p>
        <p>尊者婆蹉作是念：<q who="vacchagotta">
            <p>我今已<anchor type="variant" n="fnT02p0247n07"/>覺所應知、應識、應見、應得、應覺、應證，彼一切悉知、悉識、悉見、悉得、悉覺、悉證，今當往見世尊。</p>
          </q>
        </p>
        <p>是時婆蹉詣世尊所，稽首禮足，於一面住，白佛言：<q who="vacchagotta">
            <p>世尊！我於學所應知、應識、應見、應得、應覺、應證，悉知、悉識、悉見、悉得、悉覺、悉證世尊正法。唯願世尊為我說法，我聞法已，當獨一靜處，專精思惟，不放逸住，思惟：所以善男子剃除鬚髮，著袈裟衣，正信出家學道，……乃至自知不受後有。</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告婆蹉：<q who="gotamo">
            <p>有二法，修習多修習，所謂止、觀。此二法修習多修習，得知界、果，覺了於界，知種種界，覺種種界。如是，比丘！欲求離欲，惡不善法，……乃至第四禪具足住，慈、悲、喜、捨，空入處、識入處、無所有入處、非想非非想入處，令我三結盡，得須陀洹；三結盡，貪、恚、癡薄，得斯陀含；五下分結盡，得阿那含；種種神通境界，天眼、天耳、他心智、宿命智、生死智、漏盡智皆悉得。是故，比丘！當修二法，修習多修習；<anchor type="variant" n="fnT02p0247n08"/>修二法故，知種種界，……乃至漏盡。</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時尊者婆蹉聞佛所說，歡喜作禮而去。爾時婆蹉獨一靜處，專精思惟，不放逸住，……乃至自知不受後有。</p>
        <p>時有眾多比丘莊嚴方便，欲詣世尊恭敬供養。爾時婆蹉問眾多比<pb ed="T" n="0247c"/>丘：<q who="vacchagotta">
            <p>汝等莊嚴方便，欲詣世尊恭敬供養耶？</p>
          </q>
        </p>
        <p>諸比丘答言：<q who="bhikkuvo">
            <p>爾。</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時婆蹉語諸比丘：<q who="vacchagotta">
            <p>尊者！持我語，敬禮世尊，問訊起居輕<anchor type="variant" n="fnT02p0247n09"/>利，少病少惱，安樂住不？言：『婆蹉比丘白世尊言：「我已供養世尊，具足奉事，令歡悅，非不歡悅；大師弟子所作皆悉已作，供養大師，令歡悅，非不歡悅。」』</p>
          </q>
        </p>
        <p>時眾多比丘往詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：<q who="bhikkuvo">
            <p>世尊！尊者婆蹉稽首敬禮世尊足，……乃至歡悅，非不歡悅。</p>
          </q>
        </p>
        <p>佛告諸比丘：<q who="gotamo">
            <p>諸天先已語我，汝今復說。如來成就第一知見，亦如婆蹉比丘，有如是德力。</p>
          </q>
        </p>
        <p>爾時世尊為彼婆蹉比丘說第一記。</p>
      </div>
      <div type="closing">
        <p>佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
