<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <head>Hosoda 1989a: 196-201</head>
        <p>From Noriaki Hosoda 細田典明: Bonbun Zōagongyō Busshosetsuhon Gedōsōō (1) [Sanskrit fragments from the Parivrājakasaṃyukta of the Saṃyuktāgama (1) 梵文《雑阿含経》仏所說品外道相応(Ⅰ)] In《藤田宏達博士還曆記念論集：インド哲学と仏教》[Indian Philosophy and Buddhism: Essays in honour of Professor Kotatsu Fujita on his sixtieth birthday] 185-206. Kyoto. This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 202.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:lang="sa">
      <anchor type="start" xml:id="hos1989a.196"/>
      <div type="parallel">
        <note type="reference">「給孤独経」B1. 156 V 2-162 V 1: Anāthapiṇḍada（AN V, pp. 185-189 (Diṭṭhi) .）; 『雑含』第九六八経、『別訳』第二〇二経「須達（経においては「須達多」。）」</note>
        <p>§1 ( || bhagavān śrāvastyāṃ viharati jetavane anāthapiṇḍadasyārāme. tena khalu sama)<note type="reference">(V 3)</note>yena anāthapiṇḍado gṛhaspati[r di](vāditaḥ śrāvastyā niṣkramati bhagavaddarśanāya<note type="footnote">bhagavaddarśanāya paryupāsanāyai.: vgl. MSP 11. 7.</note>bhagavantaṃ paryupāsanāyai.)</p>
        <p>§2 (athānāthapiṇḍadasya gṛ)<note type="reference">(V 4)</note>hapater etad abhavat*﹙.﹚ atiprātas<note type="footnote">Pāli, 1. c., p. 185. 6-8: akālo kho tāva Bhagavantaṃ dassanāya, paṭisallīno Bhagavā, manobhāvanīyānam pi bhikkhūnaṃ akālo dassanāya, paṭisallīnā manobhāvanīyā bhikkhū.</note>tā(vad etarhi bhagavaddarśanāya bhagavantaṃ paryupāsanāyai. bhagavāñ ca bhikṣavaś ca pratisaṃlīnā bhavant. yan)<note type="reference">(V 5)</note>nv ahaṃ yenānyatīrthikaparivrājakā(nām ārāmaḥ tenopagaccheyam.)</p>
        <p>§3 (athānāthapiṇḍado gṛhapatir yenānyatīrthikaparivrājakānam ārāmaḥ tenopajagā)<note type="reference">(R 1)</note>ma﹙.﹚ upetyānyatīrthikaparivrājakaiḥ (sārdhaṃ saṃmukhaṃ saṃmodanīṃ saṃrañjanīṃ kathāṃ vividhān upasaṃhṛtya, ekānte nyaṣīdat.)</p>
        <p>§4 (athānyatīrthikaparivrājakā idam avocan. gṛha)<note type="reference">(R 2)</note>pate śramaṇasya gautamasya dṛṣṭiṃ (vadasi. kā gautamasya dṛṣṭiḥ kiṃ paśyati gautamaḥ. nāham api bhavanto jānāmi kā bhagavato dṛṣṭir kiṃ paśyati bha)<note type="reference">(R 3)</note>gavāṃ﹙.﹚ tena hi gṛhapate bhikṣusaṃ(ghasya dṛṣṭiṃ vadasi. kā bhikṣusaṃghasya dṛṣṭiḥ kiṃ paśyati bhikṣusaṃghaḥ. nāham api bhavanto jānāmi)<note type="reference">(R 4)</note>kā bhikṣusaṃghasya dṛṣṭiḥ kiṃ (paśyati bhikṣusaṃghaḥ. tena hi gṛhapate kā gṛhapater dṛṣṭiḥ kiṃ paśyati gṛhapatir. aṅga bha)<note type="reference">(R 5)</note>va(nta)s tāvat* svakasva(kāṃ dṛṣṭiṃ vyākurvantu. paścān<note type="footnote">Pāli, 1. c., p. 186. 13-15: pacchā p'etaṃ amhehi no dukkaraṃ bhavissati vyākātuṃ yaṃdiṭṭhikā mayan' ti.</note>mama dṛṣṭiṃ vyākarotuṃ na duṣkaraṃ bhaviṣyati.)</p>
        <p>§5 (athānyataro 'nyatīrthikaparivrājako 'nātha)<note type="reference">(B1. 160)</note>piṇḍadaṃ gṛhapatim idam a(vocat. mama dṛṣṭiḥ śāśvato loka idaṃ satyaṃ moham anyat. apara evam āha mama dṛṣṭir aśāśvato loka idaṃ satyaṃ mohaṃ a)<note type="reference">(V 2)</note>nyat*﹙.﹚ apara evam āha śāśvata[ś]<note type="footnote">Vgl. SHT Ⅳ Kat.-Nr. 30 h 5 B c.</note>(cāśāśva)ta(ś ca loka. apara evam āha naiva śāśvato nāśāśvataś ca lokaḥ. antavān lokaḥ. anantavān.<note type="footnote">Vgl. SHT Ⅲ Kat.-Nr. 803 V11, R 6, 12.</note>antavāṃś cā)<note type="reference">(V 3)</note>nantavāṃś ca. naivāntavāṃ nānantavāṃ. yo jī(vas tac charīram. anyo jīvo 'nyac charīram. bhavati tathāgataḥ paraṃ maraṇāt. na bhavati. bhavati ca na bhavati ca. a)<note type="reference">(V 4)</note>para evam āha mama dṛṣṭir naiva bhavati (naiva na bhavati tathāgataḥ paraṃ maraṇāt. idaṃ satyaṃ moham anyat.)</p>
        <p>§6 (athānyatīrthikaparivrājakā a)<note type="reference">(V 5)</note>nāthapiṇḍadaṃ gṛhapatim idam avocan*. [v](yākurvāma<note type="footnote">Pāli, 1. c., p. 188. 2-4: ' vyākatāni kho gahapati amhehi sabbeh'eva yathā sakāni diṭṭhigatāni, vadehi gahapati kiṃdiṭṭho 'si tuvan ' ti.</note>vayaṃ gṛhapate svakasvakāṃ dṛṣṭim. vyākarotu gṛhapate kā gṛhapater dṛṣṭiḥ kiṃ paśyati gṛha)<note type="reference">(R 1)</note>patir﹙.﹚</p>
        <p>§7 mama bhavaṃto dṛṣṭir bhūtaṃ saṃskṛ(taṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ yad bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratīyasamutpannaṃ tad anityaṃ yad anityaṃ tad duḥkham. eveṃ) <note type="reference">(R 2)</note>viditvā tasmād aham imāṃ dṛṣṭiṃ sarveṇa (sarvaṃ nābhyupagatam.)</p>
        <p>§8 ......(dṛṣṭiḥ śāśvato loka idaṃ satyaṃ moham anyat. imā dṛ)<note type="reference">(R 3)</note>ṣṭir bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasa(mutpannaṃ yad bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ tad anityaṃ yad anityaṃ tad duḥkham.<note type="footnote">Pāli, 1. c., p. 187. 6-7: yaṃ dukkhaṃ, tad eva so āyasmā allīno, tad eva so āyasmā ajjhūpagato.</note>tasmād a)<note type="reference">(R 4)</note>yam āyuṣmāṃ duḥkham evāl[ī](naḥ. du)ḥ[kh](am evādhyupagataḥ. duḥkham evādhiniviṣṭaḥ. duḥkham eva pratipannaḥ.)</p>
        <p>§9 ......(evaṃvādī śāśvato) <note type="reference">(R 5)</note>loka idam eva satyaṃ (moham anyat. evaṃ doṣaṃ bhavati. pūrvavad yāvat, naiva bhavati naiva na bhavati tathāgataḥ paraṃ maraṇāt. idaṃ)<note type="reference">(B1. 161)</note>satyaṃ moham anyat*﹙.﹚ i(mā dṛṣṭir bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ yad bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ tad anityaṃ yad anityaṃ)<note type="reference">(V 2)</note>tad duḥkhaṃ﹙.﹚ tasmād ayam āyuṣmāṃ duḥkham e(vālīnaḥ. duḥkham evādhyupagataḥ. duḥkham evādhiniviṣṭaḥ. duḥkham eva pratipannaḥ.)......(evaṃvā)<note type="reference">(V 3)</note>dī naiva bhavati naiva na bhavati tathāgata(ḥ paraṃ maraṇāt. idaṃ satyaṃ moham anyat.)</p>
        <p>§10 (athānyataro 'nyatīrthikaparivrājako 'nāthapiṇḍadaṃ gṛhapatim ida)<note type="reference">(V 4)</note>m avocat*﹙.﹚ nanu gṛhapater api dṛṣṭi(r bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ yad bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ tad ani)<note type="reference">(V 5)</note>tyaṃ yad anityaṃ tad duḥkham. tasmād gṛhapatir api du(ḥkham evālīnaḥ duḥkham evādhyupagataḥ. duḥkham evādhiniviṣṭah. duḥkham eva pratipannaḥ.)</p>
        <p>§11 (mama bhavanto) <note type="reference">(R 1)</note>dṛṣṭir bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratī(tyasamutpannaṃ yad bhūtaṃ saṃskṛtaṃ cetayitaṃ pratītyasamutpannaṃ tad anityaṃ yad anityaṃ tad duḥkham. evaṃ viditvā tasmād aha)<note type="reference">(R 2)</note>m imāṃ dṛṣṭiṃ sarveṇa sarvaṃ nābhyupagata(m. evam eva gṛhapate.)</p>
        <p>§12 (athānāthapiṇḍado gṛhapatir anyatīrthikaparivrājakānām ārāme paraprativā)<note type="reference">(R 3)</note>dāṃ nigṛhya svakaṃ vādaṃ dīpayitvā pa[ri](ṣadi siṃhanādaṃ naditvā, utthāyāsanāt prakrāntaḥ. athānāthapiṇḍado gṛhapatir yena bhagavāṃ)<note type="reference">(R 4)</note>s tenopajagāma﹙.﹚ upetya bha(gava)tpā(dau śirasā vanditvā ekānte nyaṣīdat. ekāntaniṣaṇṇo 'nāthapiṇḍado gṛhapatir yāvad evāsyābhūt. saṃbahulair anya)<note type="reference">(R 5)</note>tīrthikaparivrājakaiḥ sā(rdham antarākathāsamudāhāras tat sarvaṃ bhagavato vistareṇārocayati.)</p>
        <p>§13 (evam ukto bhagavān anāthapiṇḍadaṃ gṛhapatim idam avo)<note type="reference">(B1. 162)</note>cat*﹙.﹚ sādhu<note type="footnote">Pāli, 1. c., p. 188. 27-28: ' Sādhu sādhu gahapati, evaṃ kho te gahapati moghapurisā kālena kālaṃ saha dhammena suniggahītaṃ niggahetabbā ' ti.</note>sādhu gṛha(pate kālena kālaṃ)......</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
