<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <head>Hosoda 1991: 140-153</head>
        <p>From Noriaki Hosoda 細田典明: Bonbun Zōagongyō Busshosetsuhon Gedōsōō (2) [Sanskrit fragments from the Parivrājakasaṃyukta of the Saṃyuktāgama (2) 梵文《雑阿含経》仏所說品外道相応(Ⅱ)]. Hokkaido Journal of Indological and Buddhist Studies《印度哲学仏教学》4: 140-153. This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 203.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:lang="sa">
      <anchor type="start" xml:id="hos1989b.144"/>
      <div type="parallel">
        <note type="reference">「長爪経」B1. 162 V2-166 R5: Dīrghanakha（MN I, pp. 497-501 (Dīghanakha) .）; 『雑含』第九六九経、『別訳』第二〇三経「長爪」</note>
        <p>§1 <note type="reference">(V2)</note>|| bhagavāṃ rājagṛhe vihara(ti veṇuvane kalandakanivāpe. atha dīrghanakhaḥ parivrājako yena bhagavāṃs tenopajagāma. upetya bhagavatā sārdhaṃ saṃmu)<note type="reference">(V3)</note>khaṃ saṃmodanīṃ saṃraṃjanīṃ kathāṃ vivi(dhām upasaṃhṛtya, ekānte nyaṣīdad. ekāntaniṣaṇṇo dīrghanakhaḥ parivrājako bhagavantam idam avocat.)</p>
        <p>§2 (sarvaṃ me) <note type="reference">(V4)</note>bho gautama na kṣamati﹙.﹚ eṣāpi (te, agnivaiśyāyana dṛṣṭir na kṣamati yeyaṃ dṛṣṭiḥ sarvaṃ me na kṣamati, eṣāpi me dṛṣṭir na kṣamati, yeyaṃ me dṛṣṭiḥ)<note type="reference">(V5)</note>sarvaṃ me na kṣamati﹙.﹚</p>
        <p>§3 api nu [te] (agnivaiśyāyana, evaṃ jānata evaṃ paśyato 'syāś ca dṛṣṭeḥ prahāṇaṃ bhaviṣyati pratiniḥsargo vyantibhāvaḥ, anyasyāś ca dṛṣṭer apra) <note type="reference">(R1)</note>tisandhir anupādānam a[prā](durbhāvaḥ. api me bho gautama, evaṃ jānata evaṃ paśyato 'syāś ca dṛṣṭeḥ prahāṇaṃ bhaviṣyati pratiniḥsargo vyantibhāvaḥ, anyasyāś ca dṛ)<note type="reference">(R2)</note>ṣṭer apratisandhir anupā[dā]na(m aprādurbhāvaḥ.)</p>
        <p>§4 (bahujanena te, agnivaiśyāyana<note type="footnote">Avś では写本にない na をここに揷入するが、蔵訳にも否定辞はなく、本経においても漢訳の通り不要である。</note>saṃsyadiṣyati, bahujano<note type="footnote">Avś では “bahujana …… nopādante.” まで欠落。東大写本(No. 28)も同様。蔵訳より補う。</note>'pi evaṃdṛṣṭirbhavati, evaṃvādī. tva)<note type="reference">(R3)</note>m api syāt tādṛśa eva ye ke ci[d] (agnivaiśyāyana śramaṇā vā brāhmaṇā vā imāṃ ca dṛṣṭiṃ pratiniḥsṛjanty anyāṃ ca dṛṣṭiṃ nopādante. ima)<note type="reference">(R4)</note>ucyante śramaṇā vā brāh(maṇā vā tanubhyas tanutarā loke.)<note type="footnote">Avś では loke を trayaḥ 以下に続けるが、蔵訳及び本漢訳により改める。</note>
        </p>
        <p>§5 (traya ime, agnivaiśyāyana dṛṣṭisaṃniśrayāḥ. katame trayaḥ. ihāgnivaiśyāyana, eka evaṃdṛṣṭi)<note type="reference">(R5)</note>r bhavati﹙.﹚ evaṃvādī﹙.﹚ (sarvaṃ me kṣamati. punar aparam ihaika evaṃdṛṣṭir bhavati, evaṃvādī. sarvaṃ me na kṣamati. punar aparam ihaika evaṃdṛṣṭir bhavati, evaṃ)<note type="reference">(B1. 163)</note>vādī﹙.﹚ ekatyaṃ me kṣamat[i﹙.﹚ e] ka(tyaṃ me na kṣamati.)</p>
        <p>§6 (tatrāgnivaiśyāyana yeyaṃ dṛṣṭiḥ sarvaṃ me kṣamati. iyaṃ dṛṣṭiḥ saṃrāgāya saṃvarttate nāsaṃrāgāya saṃdve)<note type="reference">(V2)</note>ṣāya nāsaṃdveṣāya saṃmohāya (nāsaṃmohāya saṃyogāya nāsaṃyogāya saṃkleṣāy na vyavadānāya saṃcayāya nāpacayāya, abhinandanāyopādānāya,)<note type="reference">(V3)</note>adhyavasānāya saṃvarttate﹙.﹚</p>
        <p>§7 yeyaṃ (dṛṣṭiḥ<note type="footnote">以下の復原梵文は二〇シラブル程不足しているが、漢訳にも Avś にも補うべき文はない。</note>sarvaṃ me na kṣamati. iyaṃ dṛṣṭir asaṃrāgāya saṃ)<note type="reference">(V4)</note>varttate na saṃrāgāya﹙.﹚ asaṃdveṣāya (na saṃdveṣāya, asaṃmohāya na saṃmohāya, asaṃyogāya<note type="footnote">Avś: visaṃyogāya.</note>na saṃyogāya, vyavadānāya na saṃkleṣāya, asaṃcayāya na saṃcayā)<note type="reference">(V5)</note>ya﹙.﹚ anabhinandanāyānupād(ānāya, anadhyavasānāya saṃvarttate.)</p>
        <p>§8 (tatrāgnivaiśyāyana yeyaṃ dṛṣṭir ekatyaṃ me kṣa)<note type="reference">(R1)</note>mati﹙.﹚ ekatyaṃ me na kṣamati ya(t tāvad asya kṣamati tat saṃrāgāya saṃvarttate nāsaṃrāgāya pūrvavad yāvad adhyavasānāya saṃvarttate yad a)<note type="reference">(R2)</note>sya na kṣamati tad asaṃrāgāya saṃ(varttate na saṃrāgāya pūrvavad yāvad anadhyavasānāya saṃvarttate.)</p>
        <p>§9 (tatra śrutavān āryaśrāvaka i)<note type="reference">(R3)</note>taḥ pratisaṃśikṣati﹙.﹚ ahaṃ ced e(vaṃdṛṣṭiḥ syām evaṃvādī sarvaṃ me kṣamati, dvābhyāṃ me sārdhaṃ syād vigrahaḥ syād vivādaḥ. yaś caivaṃdṛṣṭir evaṃvādī sarvaṃ)<note type="reference">(R4)</note>me na kṣamati﹙.﹚ yaś caivaṃdṛṣṭir evaṃ(vādī, ekatyaṃ me kṣamati, ekatyaṃ na me kṣamati, vigrahe sati vivādo vivāde sati vihiṃsā. iti sa vi)<note type="reference">(R5)</note>grahaṃ ca vivādaṃ ca [v]i[h]i(ṃ)sā[ṃ] (ca samanupaśyann imāṃ ca dṛṣṭiṃ pratinisṛjaty anyāṃ ca dṛṣṭiṃ nopādatte. evam asyāś ca dṛṣṭer prahāṇaṃ bhavati)<note type="reference">(B1. 164)</note>pratiniḥsargo vyantibhāva a(nyasyāś ca dṛṣṭer apratisandhir anupādānam aprādurbhāvaḥ.)</p>
        <p>§10 (tatra śrutavān āryaśrāvaka itaḥ pratisaṃśikṣati, ahaṃ ced evaṃ) <note type="reference">(V2)</note>dṛṣṭiḥ syām evaṃvādī sarvaṃ me na (kṣamati. dvābhyāṃ me sārdhaṃ syād vigrahaḥ syād vivādaḥ. yaś cairvaṃdṛṣṭir evaṃvādī sarvaṃ me kṣamati, yaś caivaṃdṛṣṭir e)<note type="reference">(V3)</note>vaṃvādī﹙.﹚ ekatyaṃ me kṣamati﹙.﹚ ekatyaṃ (me na kṣamati. vigrahe sati vivādo vivāde sati vihiṃsā pūrvavad yāvad apratisandhir anupādānam aprādurbhāvaḥ.)</p>
        <p>§11 (ta)<note type="reference">(V4)</note>tra śrutavān āryaśrāvaka itaḥ (pratisaṃśikṣati, ahaṃ ced evaṃdṛṣṭiḥ syām evaṃvādī, edatyaṃ me kṣamati, ekatyaṃ me na kṣamati. dvābhyāṃ me sā)<note type="reference">(V5)</note>rdhaṃ syāt* vigrahaḥ syād vivādo [y](aś caivaṃdṛṣṭir evaṃvādī sarvaṃ me kṣamati yaś caivaṃdṛṣṭir evaṃvādī sarvaṃ me na kṣamati vigrahe sati vivādaḥ pūrva)<note type="reference">(R1)</note>vad yāvad apratisandhir anupadā(naṃ aprādurbhāvaḥ.)</p>
        <p>§12 (ayaṃ khalv agnivaiśyāyana kāyo rūpī audārikaś cātrumahābhūtika<note type="footnote">Speijer は、ここに iti を補う。See p. 191, n. 5.</note>āryaśrāvakeṇa, abhīkṣaṇam anityā)<note type="reference">(R2)</note>nupaśyinā viharttavyaṃttavy vyayā(nupaśyinā virāgānupaśyinā nirodhānupaśyinā pratiniḥsargānupaśyinā viharttavyam. yatrāryaśrāvaka)<note type="reference">(R3)</note>syānityānupaśyino viharato (vyayānupaśyino virāgānupaśyino nirodhānupaśyinaḥ<note type="footnote">Avś にはないが、「觀滅盡」に対応すべく補う。Vgl. NidSa 1, 10; 2, 10.</note>pratiniḥsargānupaśyino viharato yo 'sya bha)<note type="reference">(R4)</note>vati kāye kāyacchandaḥ k(āyasnehaḥ kāyapremā kāyālayaḥ<note type="footnote">漢訳は「身欲身念身愛身染身著」の五種で、この語が対応しない。しかし、蔵訳でも六種を立て、シラブル数の上からも数が不足するため削除しない。</note>kāyaviṣaktiḥ kāyādhyavasānaṃ tac cāsya cittaṃ na paryādā)<note type="reference">(R5)</note>ya tiṣṭhati﹙.﹚</p>
        <p>§13 tisra (i)mā (agnivaiśyāyana vedanāḥ. katamās tisraḥ. sukhā vedanā duḥkhā vedanā, aduḥkhāsukhā vedanā ca. i)<note type="reference">(B1. 165)</note>tīmās tisro vedanāḥ kiṃnid(ānāḥ kiṃsamudayāḥ kiṃjātīyāḥ kiṃprabhavāḥ. itīmā vedanā sparśanidānāḥ sparśasamudayāḥ sparśajātīyāḥ)<note type="reference">(V2)</note>sparśaprabhavās tasya tasya s[p](arśasya samudayāt tās tā vedanāḥ samudayanti. tasya tasya sparśasya nirodhāt<note type="footnote">Vgl. NidSa 10. 10; 8. 3.</note>tās tā vedanā nirudhyante vyupa)<note type="reference">(V3)</note>śamanti śītībhavaṃti astaṅgacchaṃti﹙.﹚</p>
        <p>§14 (sa yāṃ kāñcid vedanāṃ vedayati sukhāṃ vā duḥkhāṃ vā, aduḥkhāsukhāṃ vā tāsāṃ vedanānāṃ samudayaṃ cā)<note type="reference">(V4)</note>staṃgamaṃ cāsvādaṃ cādīnavaṃ ca niḥ(saraṇaṃ ca<note type="footnote">Vgl. SHT Ⅲ, Kat.-Nr. 865 V1, 2, 3, 7, R4; Ⅳ, Kat.-Nr. 30 b V6; Poussin, JRAS 1903, Kha Ⅱ ld, 10c, 12a.</note>yathābhūtaṃ prajānāmīti. tasya vedanānāṃ samudayaṃ cāstaṃgamaṃ cāsvādaṃ cādīnavaṃ ca niḥ)<note type="reference">(V5)</note>saraṇaṃ ca yathābhūtaṃ prajā(nata utpannāsu vedanāsv anityānupaśyī viharati vyayānupaśyī virāgānupaśyī nirodhānupaśyī pratiniḥsargānu)<note type="reference">(R1)</note>paśyī viharati﹙.﹚</p>
        <p>§15 sa kāy(aparyantikāṃ vedanāṃ vedayānaḥ kāyaparyantikāṃ vedanāṃ vedayāmīti yathābhūtaṃ prajānāti. jīvitaparyantikāṃ vedanāṃ veda<note type="reference">(R2)</note>)yāno jīvitaparyantikāṃ veda[nāṃ] (vedayāmīti yathābhūtaṃ prajānāti. bhedāc ca kāyasyordhvaṃ jīvitaparyādānād ihaivāsya sarvāṇi)<note type="reference">(R3)</note>vedayitāni apariśeṣaṃ niru(dhyante. apariśeṣam adhyastaṃ parikṣayaṃ paryādānaṃ gacchanti.)</p>
        <p>§16 (tasyaivaṃ bhavati sukhām api vedanāṃ vedayāno) <note type="reference">(R4)</note>bhedāt kāyasya bhaviṣya(ti, eṣa evānto duḥkhasya. duḥkhām apy aduḥkhāsukhām api vedanāṃ vedayāno bhedāt kāyasya bhaviṣyati, e)<note type="reference">(R5)</note>ṣaivānto duḥkhasya﹙.﹚ (sa sukhām api vedanāṃ vedayati visaṃyukto vedayati na saṃyuktaḥ. duḥkhām apy aduḥkhāsukhām api vedanāṃ vedayati visaṃyukto)<note type="reference">(B1. 166)</note>vedayati na saṃyukt(aḥ. kena visaṃyuktaḥ. visaṃyukto rāgeṇa dveṣeṇa mohena visaṃyukto jātijarāvyādhimaraṇaśokaparidevaduḥkhadaurmanasyopā)<note type="reference">(V2)</note>yāsebhyo visaṃyukto duḥkh(ād iti vadāmi.)</p>
        <p>§17 (tena khalu samayenāyuṣmāñ chāriputro 'rdhamāsopasaṃpanno bhagavataḥ pṛṣṭhataḥ sthito 'bhū)<note type="reference">(V3)</note>d vyajanaṃ gṛhītvā bhagavantaṃ vīja(yan. athāyuṣmataḥ śāriputrasyaitad abhavat. bhagavāṃs teṣāṃ dharmāṇāṃ prahāṇam eva varṇayati vi)<note type="reference">(V4)</note>rāgam eva nirodham eva pratiniḥ(sargam eva varṇayati. athāyuṣmataḥ śāriputrasyaiṣāṃ dharmāṇām anityatānupaśyinaḥ viharato vyayā)<note type="reference">(V5)</note>nupaśyino virāgānupaśyino (nirodhānupaśyinaḥ pratiniḥsargānupaśyino viharataḥ. anupādāyāsravebhaś cittaṃ vimuktam.)</p>
        <p>§18 (dīrghanakhasya ca parivrāja)<note type="reference">(R1)</note>kasya virajo vigatamalaṃ<note type="footnote">以下の定形句は一行分オーバー。しかし漢訳には省略すべき部分はない。</note>(dharmeṣu dharmacakṣur utpannam. atha dīrghanakhaḥ parivrājako dṛṣṭadharmā prāptadharmā viditadharmā paryavagāḍhadharmā tīṇakāṅkṣas tīrṇavicikitso 'parapratyayo 'nanyaneyaḥ śāstuḥ śāsane dharmeṣu vaiśāradyaprāpta utthāyāsanād ekāṃsam uttarāsaṅgaṃ kṛtvā yena bhagavāṃs tenāñjaliṃ pra)<note type="reference">(R2)</note>ṇamya bhagavantam idam avoca(t.)</p>
        <p>§19 (labheyāhaṃ bhadanta svākhyāte dharmavinaye pravrajyām upasaṃpadaṃ bhikṣubhāvam. careyam ahaṃ bhagavato 'nti)<note type="reference">(R3)</note>ke brahmacaryaṃ﹙.﹚ labdhavāṃ dīrgha(nakhaḥ parivrājakaḥ svākhyāte dharmavinaye pravrajyām upasaṃpadaṃ bhikṣubhāvam. evaṃ pravrajitaḥ sa āyu)<note type="reference">(R4)</note>ṣmāṃ yasyārthe kulaputrā(ḥ keśaśmasrūṇy avatārya kāṣāyāṇi vastrāṇy ācchādya samyag eva śraddhayāgārād anagārikāṃ pravrajanti. pūrvavad yāvad<note type="footnote">このあたりで次行に改行される筈であるが、次行の梵文断片の意味が不明なため未解決である。</note>arhan babhūva suvimuktacittah.)</p>
        <lg>
          <l>......... (a)<note type="reference">(R5)</note>pi nu tava jānato<note type="footnote">この行と次の行の梵文の意味不明。Cf. §3 “api nu te agnivaiśyañyana, evaṃ jānata … ”漢訳では、ここで第三十四卷が終了するため、uddāna等の一部とも考えられる。</note>.........</l>
          <l>......... <note type="reference">(B1. 167)</note>yoyaḥ śāriputreṇa .........</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
