<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</title>
        <funder>Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會</funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist College
                          法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉, Chueh Hui-chen 闕慧貞</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>This is the default header for all files in the database. Files which contain gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.</p>
        <p>The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done in 2009.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit text
                                lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with Marcus
                                Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm. The digital
                                edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding to
                                the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly publications (as referenced).
                            English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the Bieyi
                          za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所 and
                          the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project was funded by the Chiang
                          Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange 蔣經國國際學術交流基金會. The aim of
                          the project was to produce a comparative digital edition and partial translation of
                          the 364 sutras of the BZA and their parallels. In the original interface, the texts were kept in
                          an eXist database and are realized via XQuery and XSLT as HTML for the online user.
                          The project lasted from 2005-2009.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                          attribute on the containing elements
        </p>
        <p>Value added:</p>
        <p>BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to CBETA).</p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō). Markup of person and place names.</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA marked. Verse and
                          Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan &amp; others: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse
                          and Prose. Markup of person and place names. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <head>Vasalasuttaṃ</head>
        <p>From the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition. PTS: Sn, 021. This is part of the text-cluster of BZA (T.100) sutra 268.</p>
      </div>
    </front>
    <body xml:lang="pi">
      <anchor type="start" xml:id="pts.snp.021"/>
      <div type="parallel">
        <p>                    
                    Evaṃ me sutaṃ– ekaṃ samayaṃ bhagavā <name type="place">sāvatthiyaṃ</name>viharati<name type="place">jetavane</name>
          <name type="place">anāthapiṇḍikassa ārāme</name>. Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi. Tena kho pana samayena<name type="person">aggikabhāradvājassa</name>brāhmaṇassa nivesane aggi pajjalito hoti āhuti paggahitā. Atha kho bhagavā sāvatthiyaṃ sapadānaṃ piṇḍāya caramāno yena aggikabhāradvājassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami.</p>
        <p>Addasā kho aggikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ. Disvāna bhagavantaṃ etadavoca– “tatreva <note type="variant">[atreva (syā. ka.)]</note>, muṇḍaka; tatreva, samaṇaka; tatreva, vasalaka tiṭṭhāhī”ti.</p>
        <p>Evaṃ vutte, bhagavā aggikabhāradvājaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca– “jānāsi pana tvaṃ, brāhmaṇa, vasalaṃ vā vasalakaraṇe vā dhamme”ti? “Na khvāhaṃ, bho <name type="person">gotama</name>, jānāmi vasalaṃ vā vasalakaraṇe vā dhamme; sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu, yathāhaṃ jāneyyaṃ vasalaṃ vā vasalakaraṇe vā dhamme”ti. “Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti. “Evaṃ, bho”ti kho aggikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca–</p>
        <lg>
          <l>116. “Kodhano upanāhī ca, pāpamakkhī ca yo naro;</l>
          <l>vipannadiṭṭhi māyāvī, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>117. “Ekajaṃ vā dvijaṃ <note type="variant">[dijaṃ (pī.)]</note>vāpi, yodha pāṇaṃ vihiṃsati;</l>
          <l>yassa pāṇe dayā natthi, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>118. “Yo hanti parirundhati <note type="variant">[uparundheti (syā.), uparundhati (ka.)]</note>, gāmāni nigamāni ca;</l>
          <l>niggāhako <note type="variant">[nigghātako (?)]</note>Samaññāto, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>119. “Gāme vā yadi vā raññe, yaṃ paresaṃ mamāyitaṃ;</l>
          <l>theyyā adinnamādeti <note type="variant">[adinnaṃ ādiyati (sī. pī.)]</note>, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>120. “Yo have iṇamādāya, cujjamāno <note type="variant">[bhuñjamāno (?)]</note>Palāyati;</l>
          <l>na hi te iṇamatthīti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>121. “Yo ve kiñcikkhakamyatā, panthasmiṃ vajantaṃ janaṃ;</l>
          <l>hantvā kiñcikkhamādeti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>122. “Attahetu parahetu, dhanahetu ca <note type="variant">[dhanahetu va (ka.)]</note>yo naro;</l>
          <l>sakkhipuṭṭho musā brūti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>123. “Yo ñātīnaṃ sakhīnaṃ vā, dāresu paṭidissati;</l>
          <l>sāhasā <note type="variant">[sahasā (sī. syā.)]</note>sampiyena vā, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>124. “Yo mātaraṃ pitaraṃ vā, jiṇṇakaṃ gatayobbanaṃ;</l>
          <l>pahu santo na bharati, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>125. “Yo mātaraṃ pitaraṃ vā, bhātaraṃ bhaginiṃ sasuṃ;</l>
          <l>hanti roseti vācāya, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>126. “Yo atthaṃ pucchito santo, anatthamanusāsati;</l>
          <l>paṭicchannena manteti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>127. “Yo katvā pāpakaṃ kammaṃ, mā maṃ jaññāti icchati <note type="variant">[vibha. 894 passitabbaṃ]</note>;</l>
          <l>yo paṭicchannakammanto, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>128. “Yo ve parakulaṃ gantvā, bhutvāna <note type="variant">[sutvā ca (syā. ka.)]</note>sucibhojanaṃ;</l>
          <l>āgataṃ nappaṭipūjeti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>129. “Yo brāhmaṇaṃ samaṇaṃ vā, aññaṃ vāpi vanibbakaṃ;</l>
          <l>musāvādena vañceti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>130. “Yo brāhmaṇaṃ samaṇaṃ vā, bhattakāle upaṭṭhite;</l>
          <l>roseti vācā na ca deti, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>131. “Asataṃ yodha pabrūti, mohena paliguṇṭhito;</l>
          <l>kiñcikkhaṃ nijigīsāno <note type="variant">[nijigiṃsāno (sī. syā. kaṃ. pī.)]</note>, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>132. “Yo cattānaṃ samukkaṃse, pare ca mavajānāti <note type="variant">[mavajānati (sī. syā. pī.)]</note>;</l>
          <l>nihīno sena mānena, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>133. “Rosako kadariyo ca, pāpiccho maccharī saṭho;</l>
          <l>ahiriko anottappī, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>134. “Yo buddhaṃ paribhāsati, atha vā tassa sāvakaṃ;</l>
          <l>paribbājaṃ <note type="variant">[paribbajaṃ (ka.), paribbājakaṃ (syā. kaṃ.)]</note>gahaṭṭhaṃ vā, taṃ jaññā vasalo iti.</l>
          <l>135. “Yo ve anarahaṃ <note type="variant">[anarahā (sī. pī.)]</note>santo, arahaṃ paṭijānāti<note type="variant">[paṭijānati (sī. syā. pī.)]</note>;</l>
          <l>coro sabrahmake loke, eso kho vasalādhamo.</l>
          <l>136. “Ete kho vasalā vuttā, mayā yete pakāsitā;</l>
          <l>na jaccā vasalo hoti, na jaccā hoti brāhmaṇo;</l>
          <l>kammunā <note type="variant">[kammanā (sī. pī.)]</note>vasalo hoti, kammunā hoti brāhmaṇo.</l>
          <l>137. “Tadamināpi jānātha, yathāmedaṃ <note type="variant">[yathāpedaṃ (ka.)]</note>nidassanaṃ;</l>
          <l>caṇḍālaputto sopāko <note type="variant">[sapāko (?)]</note>,<name type="person">Mātaṅgo</name>iti vissuto.</l>
          <l>138. “So yasaṃ paramaṃ patto <note type="variant">[so yasapparamappatto (syā. ka.)]</note>, mātaṅgo yaṃ sudullabhaṃ;</l>
          <l>āgacchuṃ tassupaṭṭhānaṃ, khattiyā brāhmaṇā bahū.</l>
          <l>139. “Devayānaṃ abhiruyha, virajaṃ so mahāpathaṃ;</l>
          <l>kāmarāgaṃ virājetvā, brahmalokūpago ahu;</l>
          <l>na naṃ jāti nivāresi, brahmalokūpapattiyā.</l>
          <l>140. “Ajjhāyakakule jātā, brāhmaṇā mantabandhavā;</l>
          <l>te ca pāpesu kammesu, abhiṇhamupadissare.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>141. “Diṭṭheva dhamme gārayhā, samparāye ca duggati;</l>
          <l>na ne jāti nivāreti, duggatyā <note type="variant">[duggaccā (sī. syā. kaṃ. pī.)]</note>garahāya vā.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>142. “Na jaccā vasalo hoti, na jaccā hoti brāhmaṇo;</l>
          <l>kammunā vasalo hoti, kammunā hoti brāhmaṇo”ti.</l>
        </lg>
        <p>Evaṃ vutte, aggikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca– “abhikkantaṃ, bho gotama…pe… upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
