<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum
                              Buddhist College 法鼓佛教研修學院.
        </title>
        <funder>
          Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會
        </funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist
                              College 法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>
            Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉,
                                    Chueh Hui-chen 闕慧貞
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>
          This is the default header for all files in the database. Files which contain
                              gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.
        </p>
        <p>
          The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done
                              in 2009.
        </p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                    Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                    text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit
                                    text lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with
                                    Marcus Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm.
                                    The digital edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                    (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                    (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                    comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding
                                    to the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                    literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly
                                publications (as referenced). English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the
                              Bieyi za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies
                              中華佛學研究所 and the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project is funded by
                              the Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會. The aim of the project is to produce a comparative digital edition
                              and partial translation of the 364 sutras of the BZA and their parallels. The
                              texts are kept in single files in an eXist database and are realized via XQuery
                              and XSLT as HTML for the online user. The project lasts from 2005-2008. For any
                              changes after 2008 see the revision description.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                              attribute on the containing elements
        </p>
        <p>
          BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose.
                              References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to
                              CBETA).
        </p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō).</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse and
                              Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA.
                              Verse and Prose. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
      <charDesc>
        <glyph xml:id="g049">
          <glyphName>Non Unicode Character</glyphName>
          <charProp>
            <localName>pronunciation</localName>
            <value>zhen1</value>
          </charProp>
          <mapping type="cbeta">[火*烝]</mapping>
          <mapping type="cbetaNo">CB00208</mapping>
          <mapping type="UTF-8">Non Unicode Character</mapping>
          <mapping type="unicode">Non Unicode Character</mapping>
          <graphic url="gaiji/g049.gif"/>
          <note>appears in bza196</note>
        </glyph>
      </charDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="bza196">
      <anchor type="start" xml:id="Tp0443c04"/>
      <div type="opening" xml:id="obza196">
        <p n="bza196.01">如是我聞：一時佛在<name type="place">王舍城</name>
          <name type="place">迦蘭陀竹<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0445a" n="0445a"/>林</name>。</p>
      </div>
      <div type="main" xml:id="mbza196">
        <p n="bza196.02">爾時<name type="person">犢子梵志</name>往詣佛所，問訊佛已，在一面坐，問佛言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.03">瞿曇！汝頗作是見，作是論：『世界是常。唯我解了，餘人不知。』作是說不？</p>
        </q>
        <p n="bza196.04">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.05">我不作是見，不作是說：『唯我能知，餘人不解。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.06">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.07">汝若不作如是說者：『一切世界悉無常』耶？</p>
        </q>
        <p n="bza196.08">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.09">我亦不作如是說言：『世界無常。唯我能知，餘人不解。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.10">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.11">汝頗復作如是論言：『世界亦常無常。唯我能知，餘人不解。』作是說耶？</p>
        </q>
        <p n="bza196.12">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.13">我亦不作如是說言：『一切世界亦常無常。唯我獨了，餘人不知。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.14">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.15">汝頗復作如是說言：『一切世界非常非無常，非非常非非無常。唯我能解，餘人不了。』作是說耶？</p>
        </q>
        <p n="bza196.16">佛告犢子：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.17">我亦不作如是說言：『一切世界非常非無常，非非常非非無常。唯我能知，餘人不解。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.18">犢子復問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.19">世界有邊，世界無邊，亦有邊亦無邊，非有邊非無邊，非非有邊非非無邊；身即是命，命即是身，身異命異；眾生神我，死此生彼，為有為無，亦有亦無，非有非無，非非有非非無。曇瞿！汝今作是說耶？</p>
        </q>
        <p n="bza196.20">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.21">我不作是見，不作是論說言：『世界有邊無邊，……（乃至）非非有非非無。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.22">犢子復言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.23">瞿曇！汝今於斯法中見何過患，不取一見？</p>
        </q>
        <p n="bza196.24">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.25">我亦不言世界是常。唯此事實，餘皆愚闇。彼見結障。彼見所行及所觀處，彼見塵埃垢穢不淨，見結與苦俱能為害，能與憂惱，能令行人受欝<app n="fnT02p0445n01">
              <lem wit="【大】">
                <g ref="#CB00208"/>
              </lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">蒸</rdg>
            </app>
            <g ref="g049">[火*烝]</g>熱，生諸憂患。若與見結相應，即是<app n="fnT02p0445n02">
              <lem wit="【大】">孾</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">嬰</rdg>
            </app>孾愚，亦名無聞，亦名凡夫，能令生死迴流增長。</p>
        </q>
        <p n="bza196.26">復告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.27">世間常無常，亦常無常，非常非無常，世界有邊及以無<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0445b" n="0445b"/>邊，亦有邊亦無邊，非有邊非無邊；眾生神我，死此生彼，若有若無，亦有亦無，非有非無，非非有非非無。若有人計斯見者，名為<app n="fnT02p0445n02">
              <lem wit="【大】">孾</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">嬰</rdg>
            </app>孾愚，亦名無聞，亦名凡夫，增長生死煩惱垢污，能令行人受欝<app n="fnT02p0445n01">
              <lem wit="【大】">
                <g ref="#CB00208"/>
              </lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">蒸</rdg>
            </app>
            <g ref="g049">[火*烝]</g>熱，生諸憂患，無有安樂。以是義故，我於此見無所執著。</p>
        </q>
        <p n="bza196.28">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.29">汝若不計如是見者，汝今所計為是何見？</p>
        </q>
        <p n="bza196.30">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.31">如來．世尊於久遠來諸有見者，悉皆除捨，都無諸見。雖有所見，心無取著。所謂見苦聖諦，見苦集諦，見苦滅諦，見至苦滅道諦。我悉明了，知見是已，視一切法皆是貪愛，諸煩惱結是我、我所，名見取著，亦名憍慢。如斯之法，是可患厭。是故皆應當斷除之。既斷除已，獲得涅槃、寂滅、清淨。<app n="fnT02p0445n03">
              <lem wit="【大】">如</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">始</rdg>
            </app>如是正解脫。諸比丘等若更受身於三有者，無有是處。</p>
        </q>
        <p n="bza196.32">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.33">瞿曇！汝於今者見何因緣，說無生處？</p>
        </q>
        <p n="bza196.34">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.35">我還問汝，隨汝意答。譬如有人，於汝目前然大火聚。汝知是火然，不知此火聚在汝前滅，汝知滅不？若復有人，來問汝言：『此火滅已，為至東方？南、西、北方乃至下方，亦復如是。斯諸方中為至何處？』若如是者，當云何答？</p>
        </q>
        <p n="bza196.36">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.37">瞿曇！若人問我，當如實答：『若有草木及牛馬糞，此火與薪相得，便然不滅。草木、牛糞若都盡者，此火則滅，不至方所。』</p>
        </q>
        <p n="bza196.38">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.39">如是，如是，若言色是如來，受、想、行、識是如來者，無有是處。何以故？如來已斷如斯色故。受、想、行、識亦復如是，皆悉已斷。譬如有人，斷多羅樹，斷已不生。如來亦爾，斷五陰已，不復受生，寂滅無想，是無生法。</p>
        </q>
        <p n="bza196.40">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.41">
            <pb ed="T" xml:id="T02.0100.0445c" n="0445c"/>瞿曇！我於今者樂說譬喻。唯願聽說！</p>
        </q>
        <p n="bza196.42">佛告之曰：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.43">隨汝意說。</p>
        </q>
        <p n="bza196.44">犢子即言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza196.45">譬如去於城邑、聚落不遠，平博之處有娑羅林。是娑羅林已百千年，枝葉悉墮，唯貞實在。汝今──瞿曇！──亦復如是，已斷一切煩惱結縛，四倒邪惑，皆悉滅盡，唯有堅固真法身在。瞿曇！當知我今緣務，將欲還歸。</p>
        </q>
        <p n="bza196.46">佛言：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza196.47">宜知是時。</p>
        </q>
      </div>
      <div type="closing" xml:id="cbza196">
        <p n="bza196.48">犢子梵志聞佛所說，歡喜而去。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
