<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum
                              Buddhist College 法鼓佛教研修學院.
        </title>
        <funder>
          Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會
        </funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist
                              College 法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>
            Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉,
                                    Chueh Hui-chen 闕慧貞
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>
          This is the default header for all files in the database. Files which contain
                              gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.
        </p>
        <p>
          The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done
                              in 2009.
        </p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                    Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                    text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit
                                    text lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with
                                    Marcus Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm.
                                    The digital edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                    (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                    (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                    comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding
                                    to the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                    literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly
                                publications (as referenced). English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the
                              Bieyi za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies
                              中華佛學研究所 and the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project is funded by
                              the Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會. The aim of the project is to produce a comparative digital edition
                              and partial translation of the 364 sutras of the BZA and their parallels. The
                              texts are kept in single files in an eXist database and are realized via XQuery
                              and XSLT as HTML for the online user. The project lasts from 2005-2008. For any
                              changes after 2008 see the revision description.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                              attribute on the containing elements
        </p>
        <p>
          BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose.
                              References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to
                              CBETA).
        </p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō).</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse and
                              Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA.
                              Verse and Prose. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="bza198">
      <anchor type="start" xml:id="Tp0446a11"/>
      <div type="opening" xml:id="obza198">
        <p n="bza198.01">如是我聞：一時佛在<name type="place">王舍城</name>。</p>
      </div>
      <div type="main" xml:id="mbza198">
        <p n="bza198.02">爾時<name type="person">犢子梵志</name>往詣佛所，問訊佛已，在一面坐，白佛言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.03">瞿曇！我有少疑。若蒙聽察，乃敢發問！</p>
        </q>
        <p n="bza198.04">佛默然不答。第二、第三亦如是問，第二、第三佛亦默然。犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.05">瞿曇！我於長夜與汝親厚。我有少問，唯願答我！</p>
        </q>
        <p n="bza198.06">佛作是念：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.07">犢子梵志長夜已來稟性質直，無有諂偽。諸有所問，皆求解故，不為惱亂，吾當聽之。若阿毘曇、毘尼隨其所問。</p>
        </q>
        <p n="bza198.08">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.09">恣汝所問。諸有所疑，無得疑難。</p>
        </q>
        <p n="bza198.10">犢子白佛言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.11">瞿曇！一切世間有不善不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.12">佛答言：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.13">有。</p>
        </q>
        <p n="bza198.14">又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.15">頗有善不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.16">佛答言：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.17">有。</p>
        </q>
        <p n="bza198.18">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.19">瞿曇！願為我說善、不善法，令我解了！</p>
        </q>
        <p n="bza198.20">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.21">吾能多種說善、不善。今當為汝略說其要。</p>
        </q>
        <p n="bza198.22">
          <app n="fnT02p0446n03">
            <lem wit="【大】">佛</lem>
            <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】"/>
          </app>佛復告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.23">欲為不善，離欲為善。瞋恚、愚癡是名不善，離瞋恚、癡是名為善。殺生不善，離殺為善。偷盜、邪婬、妄語、惡口、<app n="fnT02p0446n04">
              <lem wit="【大】">兩舌</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">兩舌綺語</rdg>
            </app>兩舌、貪、恚、邪見是名不善，離如是等，正見為善。吾為汝說三種不善，三種善；十種不善，十種善。</p>
        </q>
        <p n="bza198.24">復告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.25">若我弟子解此三種善、不善及十種善、<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0446b" n="0446b"/>不善，如實能知，便能盡欲。瞋恚、愚癡亦能永盡。貪欲諸惡，都滅無餘。能盡貪欲、愚癡故，諸欲漏都盡。以盡漏故，成就無漏、心得解脫、慧得解脫。於<app n="fnT02p0446n05">
              <lem wit="【大】">見</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">現</rdg>
            </app>見法中自身解了，證知得法，自知生盡，梵行已立，所作已辦，更不受有。</p>
        </q>
        <p n="bza198.26">犢子白佛：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.27">頗有一比丘，於佛教法成就無漏、心得解脫、慧得解脫？於<app n="fnT02p0446n05">
              <lem wit="【大】">見</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">現</rdg>
            </app>見法中自身解了，證知得法，自知生盡，梵行已立，所作已辦，更不受有。為有是不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.28">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.29">得是法者，不但一、二及以三、四，乃至五百。多有比丘，心得解脫、慧得解脫，於現法中自身取證。</p>
        </q>
        <p n="bza198.30">犢子復問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.31">佛教法中頗有一比丘尼，心得解脫、慧得解脫不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.32">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.33">我教法中比丘尼等得斯法者，非一、二、三，乃至五百。其數眾多。</p>
        </q>
        <p n="bza198.34">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.35">除彼比丘及比丘尼，頗有一優婆塞，度疑彼岸以不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.36">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.37">我佛法中諸優婆塞度疑彼岸，非一、二、三，乃至五百。其數眾多。斷五下分結，成阿那含，不還欲界。</p>
        </q>
        <p n="bza198.38">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.39">除比丘、比丘尼修梵行者，除優婆塞，頗有一優婆夷，除於疑悔，度疑彼岸不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.40">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.41">我佛法中得斯法者，非一、二、三，乃至五百。其數眾多。斷五下分結，成阿那含，不還欲界。</p>
        </q>
        <p n="bza198.42">犢子梵志復白佛言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.43">置比丘、比丘尼并優婆塞、優婆夷修梵行者，是佛法中頗有優婆塞，獨在居家，受五欲樂，度疑彼岸不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.44">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.45">是佛法中非一、二、三，乃至五百。其數眾多。如斯等人乃與男女群居，逼迮共住，香華瓔珞，著細繒衣，用好旃檀，眾妙雜香以塗其身，受畜金銀，種種珍寶，奴婢僮僕，其數眾多，處斯憒閙，逼隘之<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0446c" n="0446c"/>中，能斷三結，得須陀洹。決定必至於三菩提，盡諸苦際。極鈍根者，任運七生，不<app n="fnT02p0446n06">
              <lem wit="【大】">至</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">生</rdg>
            </app>至三惡，人天流轉，自然得盡諸苦邊際。</p>
        </q>
        <p n="bza198.46">犢子又問：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.47">且置比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷修梵行者，又置優婆塞，在欲得須陀洹。頗有女人，在佛教法作優婆夷，在於欲中度疑彼岸者不？</p>
        </q>
        <p n="bza198.48">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.49">我佛法中諸優婆夷在欲度疑，非一、二、三，乃至五百。其數眾多。諸優婆夷雖處居家，如優婆塞，斷於三結，得須陀洹。</p>
        </q>
        <p n="bza198.50">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.51">瞿曇！汝於菩提已得正覺。設當修梵行，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、處欲優婆塞、處欲優婆夷，若如是等不具道行，便為支不滿足。</p>
        </q>
        <p n="bza198.52">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.53">瞿曇！汝今既得成等正覺，得果比丘、比丘尼修梵行，優婆塞、優婆夷、處欲優婆塞、處欲優婆夷，悉獲果證。於佛教法是名具足。</p>
        </q>
        <p n="bza198.54">犢子復言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.55">瞿曇！我今樂說譬喻。願聽我說！</p>
        </q>
        <p n="bza198.56">佛告之曰：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.57">隨汝意說。</p>
        </q>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.58">譬如天降大雨，隨下水流，注于大海。汝之教法，亦復如是。男女長幼及以衰老蒙佛法雨，於長夜中盡趣涅槃。善哉，瞿曇！善哉，妙法！善哉，能入佛教法者！</p>
        </q>
        <p n="bza198.59">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.60">我今相問：設得出家修梵行者，為久近成？</p>
        </q>
        <p n="bza198.61">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.62">若有外道異學，於佛法中求出家者，先剃其鬚髮，滿足四月，於眾僧中心意調濡，然後受戒。不必盡爾，亦隨人心。</p>
        </q>
        <p n="bza198.63">犢子梵志聞佛語已，心生喜樂：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.64">若蒙出家，得受戒者，假<app n="fnT02p0446n07">
              <lem wit="【大】">設</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">說</rdg>
            </app>設四年，我尚為之，況四月也。</p>
        </q>
        <p n="bza198.65">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.66">吾先為汝說二種人，不必一切悉皆如是。</p>
        </q>
        <p n="bza198.67">犢子言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.68">瞿曇！先者實作是說。</p>
        </q>
        <p n="bza198.69">佛告比丘：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.70">汝等今者與彼犢子剃髮、受戒。</p>
        </q>
        <p n="bza198.71">爾時比丘受佛勅已，即剃其<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0447a" n="0447a"/>髮并與受戒。如比丘法，尊者犢子精勤修道，於半月中具於學地，知法到法，見法覺法。既得學果，知已解已，得<app n="fnT02p0447n01">
            <lem wit="【大】">證</lem>
            <rdg resp="Taisho" wit="【明】">正</rdg>
          </app>證法已。尊者犢子作是念：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.72">我今應詣佛所。</p>
        </q>
        <p n="bza198.73">作是念已，即往佛所，頂禮佛足，在一面立，白佛言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.74">世尊！我於學地都證知已。唯願世尊重為我說，令我聞法，心得解脫！</p>
        </q>
        <p n="bza198.75">佛告犢子：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.76">汝若速求心得解脫，應修二法，當學二法，增廣二法，言二法者，所謂智、定。若能如是修習增廣，是則名為知種種界，通達諸界，知無數界。</p>
        </q>
        <p n="bza198.77">佛告犢子比丘：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.78">若欲離欲，惡不善者，有覺有觀，入於初禪，如是比丘應修二法──定及智慧，乃至四禪、慈、悲、喜、捨、空處、識處、不用處、非想非非想處，亦復如是。犢子！欲得須陀洹、斯陀含、阿那含者，悉皆應學如是二法。欲學身通，欲知他心智，欲知宿命，欲得天眼、耳，欲得漏盡智，應修二法，增廣二法，知種種界，通達諸界，知無數界。</p>
        </q>
        <p n="bza198.79">尊者犢子聞佛所說，歡喜頂禮而去。大悲如來種種因緣教導，犢子受佛教已，於閑靜處獨坐精懃，心不放逸，常處禪定。所以族姓子剃除鬚髮，正欲為<app n="fnT02p0447n02">
            <lem wit="【大】">修</lem>
            <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】">脩</rdg>
          </app>修無上梵行故，於現法中自身取證，我生已盡，梵行已立，所作已辦，更不受有。時眾多比丘往至佛所。爾時尊者犢子見諸比丘，即問之言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.80">汝等欲何所至？</p>
        </q>
        <p n="bza198.81">比丘答言：</p>
        <q who="bhikkhavo">
          <p n="bza198.82">我等將詣佛所，親近供養。</p>
        </q>
        <p n="bza198.83">犢子比丘語諸比丘言：</p>
        <q who="vacchagotta">
          <p n="bza198.84">汝等今者往至佛所，因以我語問訊世尊：『起居輕利，少病少惱』，并可為我白世尊言：『犢子比丘已報佛恩，為法供養，順佛所行。』</p>
        </q>
        <p n="bza198.85">時眾多比丘往至佛所，禮佛足已，在<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0447b" n="0447b"/>一面坐，白佛言：</p>
        <q who="bhikkhavo">
          <p n="bza198.86">世尊！尊者犢子比丘稽首世尊足下，問訊世尊：『起居輕利，少病少惱。』犢子比丘又作是言：『為我白佛：我已修行，隨順佛說。世尊所行，我已具得。』</p>
        </q>
        <p n="bza198.87">佛告比丘：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza198.88">先汝有天來至我所言：『犢子比丘已得羅漢。』我已先知，天在後<app n="fnT02p0447n03">
              <lem wit="【大】">導</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">道</rdg>
            </app>導。汝等今者復在天後。</p>
        </q>
        <p n="bza198.89">爾時世尊記彼犢子已成羅漢。</p>
      </div>
      <div type="closing" xml:id="cbza198">
        <p n="bza198.90">佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
