<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum
                              Buddhist College 法鼓佛教研修學院.
        </title>
        <funder>
          Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會
        </funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist
                              College 法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>
            Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉,
                                    Chueh Hui-chen 闕慧貞
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>
          This is the default header for all files in the database. Files which contain
                              gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.
        </p>
        <p>
          The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done
                              in 2009.
        </p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                    Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                    text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit
                                    text lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with
                                    Marcus Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm.
                                    The digital edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                    (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                    (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                    comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding
                                    to the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                    literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly
                                publications (as referenced). English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the
                              Bieyi za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies
                              中華佛學研究所 and the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project is funded by
                              the Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會. The aim of the project is to produce a comparative digital edition
                              and partial translation of the 364 sutras of the BZA and their parallels. The
                              texts are kept in single files in an eXist database and are realized via XQuery
                              and XSLT as HTML for the online user. The project lasts from 2005-2008. For any
                              changes after 2008 see the revision description.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                              attribute on the containing elements
        </p>
        <p>
          BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose.
                              References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to
                              CBETA).
        </p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō).</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse and
                              Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA.
                              Verse and Prose. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="bza131">
      <anchor type="start" xml:id="Tp0424c14"/>
      <div type="opening" xml:id="obza131">
        <p n="bza131.01">如是我聞：一時佛住<name type="place">那羅健陀城</name>
          <name type="place">賣<app n="fnT02p0424n06">
              <lem wit="【大】">疊</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">㲲</rdg>
            </app>疊林</name>中。</p>
      </div>
      <div type="main" xml:id="mbza131">
        <p n="bza131.02">爾時結集論者聚落主作是思惟：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.03">我今不應往見尼乾，當到佛所。</p>
        </q>
        <p n="bza131.04">作是念已，尋往詣佛，問訊已訖，在一面坐。爾時佛告結集論者聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.05">彼<name type="person">尼乾陀</name>──若提之子，為諸弟子說何等法？</p>
        </q>
        <p n="bza131.06">時聚落主白佛言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.07">世尊！彼尼乾陀常作是說：若作殺業，隨殺時多，必墮惡趣，入于地獄。偷盜、邪婬及妄語等，亦復如是，隨作時多，必墮地獄。</p>
        </q>
        <p n="bza131.08">爾時世尊告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.09">若如尼乾之所說者，眾生都無墜墮惡趣，入于地獄。所以者何？如尼乾說，若作殺業，隨殺時多，必墮惡趣，入于地獄。偷盜、邪婬及妄語等，亦如是者。一切眾生殺生時少，不殺時多。若以時多入地獄者，殺生時少，不殺時多，是故不應墮惡趣中，入于地獄。偷盜、邪婬及妄語等，亦復如是，<app n="fnT02p0424n07">
              <lem wit="【大】">作業</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">隨作業</rdg>
            </app>作業時少，不作時多，<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0425a" n="0425a"/>悉皆不應墜墮惡趣，入于地獄。</p>
        </q>
        <p n="bza131.10">佛復告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.11">如汝說者，都無有人入于地獄。</p>
        </q>
        <p n="bza131.12">時聚落主即白佛言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.13">實爾，瞿曇！</p>
        </q>
        <p n="bza131.14">佛復告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.15">世間若有教導者，出能<app n="fnT02p0425n01">
              <lem wit="【大】">善</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">善思</rdg>
            </app>善量，有慧分別，在思量地，以己言辯才，是凡夫地，為諸弟子說如是法：『若殺生者，盡墮惡道，入于地獄，隨作業時多。以是多業，牽入地獄。盜竊、邪婬并妄語時，亦復如是，隨作業時多，墮於惡趣，入于地獄。』其諸弟子專心信樂彼師所說，至心受持，作如是言：『我教導主知彼前境，見彼所見。』此諸弟子復有弟子，而語之言：『我教導主作如是說：「若有殺生時，隨殺時多，墮於惡趣，入于地獄。」』彼<app n="fnT02p0425n02">
              <lem wit="【大】">孫</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">諸</rdg>
            </app>孫弟子作是念言：『我先殺生，必墮地獄。偷盜、邪婬及妄語時，必墮惡道，入於地獄。』因此作見，即得是見，是名邪見。不捨是見，不解疑惑，不悔所作，惡業之因，而猶常作如是惡業。心不肯改，不能滿足；心所解脫，亦不滿足；慧解脫，亦不滿足。以心解脫、慧解脫不滿足故，誹謗賢聖。謗賢聖故，即是邪見。</p>
        </q>
        <p n="bza131.16">佛復告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.17">設有一人，作是邪見，墮在惡道，入於地獄。一切眾生皆有因緣染污心垢。以是緣故，一切眾生得業結使。設有佛出，如來．應．正遍知．阿羅呵．三藐三佛陀。佛以種種因緣呵於殺生。偷盜、邪婬及妄語等，亦復如是。兼讚嘆彼勝法，有決定信解。復白佛言：『我之世尊真實知見，種種說法令我得與弟子說如是法。種種因緣呵責殺生，讚嘆不殺生。種種因緣讚不妄語、不邪婬、不偷盜。我於昔時已曾殺生、偷盜、邪婬及妄語等。我以此因<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0425b" n="0425b"/>緣常自悔責。雖自悔責，而得名為不作罪業，是故深自悔責。』如是惡業，以懺悔故，皆除疑悔，增<app n="fnT02p0425n03">
              <lem wit="【大】">進</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">長</rdg>
            </app>進善業。更不殺生、偷盜、邪婬及妄語等。悔責先造，後更不作種種惡業。以是之故，心得滿足，而獲解脫。亦能滿足慧解脫、心慧<app n="fnT02p0425n04">
              <lem wit="【大】">滿</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">滿足</rdg>
            </app>滿故，不謗賢聖。不謗賢聖故，便得正見。</p>
        </q>
        <p n="bza131.18">佛告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.19">以能修於正見緣故，身壞命終，得向善趣，生于天上。以能懺悔，正見之故，能淨一切眾生之心，亦能淨於眾生結業，煩惱罪垢。賢聖弟子得聞此事，即時修學。若時及時分，時分<app n="fnT02p0425n05">
              <lem wit="【大】">中間</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】">分中間</rdg>
            </app>中間，中間晝夜已過，如是時中為殺時多，不殺時多。以義推之，殺生時少，不殺時多。我於彼時故作殺生，我實不善，所作非理。我從今<app n="fnT02p0425n06">
              <lem wit="【大】">已</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】"/>
            </app>已後，更不復殺。我於一切更不生嫌，更不生恨，亦不生嫉，深生歡喜。生歡喜故，深生愛樂。生愛樂故，深得猗樂。深猗樂故，得受於樂。以受樂故，其心得定。賢聖弟子心得定故，得與慈俱。與慈俱故，無怨嫌恨。得於無嫉，其心廣大。志趣弘博，無量無邊。善修慈故，於彼東方一切眾生都無怨嫌。南、西、北方，四維上下亦復如是。於一切世界普生慈心，作是意解，當修立如是善心，於善中住。</p>
        </q>
        <p n="bza131.20">爾時世尊取地少土，置於爪上，問造論姓聚落主言：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.21">大地土多，土上土多？</p>
        </q>
        <p n="bza131.22">聚落主言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.23">爪上之土極為尠少，不可方喻。大地之土百分、千分、千億分不得比喻，共相挍量。</p>
        </q>
        <p n="bza131.24">
          <pb ed="T" xml:id="T02.0100.0424b" n="0424b"/>佛告聚落主：</p>
        <q who="gotamo">
          <p n="bza131.25">所有罪業，如爪上土，大地之土算數譬喻不能量度。</p>
        </q>
        <p n="bza131.26">聚落主言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.27">如是，如是，惡業挍量可知。如是少業，不能牽人<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0425c" n="0425c"/>令墮惡道，亦不能住，亦不可計。夫行慈者，所得功德，如大地土；殺生之罪，如爪上土。悲之功德，如大地土；偷盜之罪，如爪上土。喜之功德，如大地土；邪婬之罪，如爪上土。捨之功德，如大地土；妄語之罪，如爪上土。</p>
        </q>
        <p n="bza131.28">如來分別如是法時，造論姓聚落主聞佛所說，遠塵離垢，得法眼<app n="fnT02p0425n07">
            <lem wit="【大】">清</lem>
            <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】"/>
          </app>清淨，得法證法，見法知法，得法邊際，度諸疑惑，不隨他信。尋得已辦，即起離坐，整衣合掌，白佛言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.29">世尊！我已得度，我已得度。今歸依佛，歸依法、僧，為優婆塞，盡其形命，信心清淨。</p>
        </q>
        <p n="bza131.30">聚落主復白佛言：</p>
        <q who="gandhagata">
          <p n="bza131.31">世尊！譬如為利養故，<app n="fnT02p0425n08">
              <lem wit="【大】">作於</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">於作</rdg>
            </app>作於惡罵，日日轉惡，尚失己財，況復得利。我亦如是，為得利故，親近愚癡、不善尼乾。我以狂惑親近於彼，供養恭敬。我於彼所不得善利，為其所陷，將墮地獄。世尊拔我，得離惡趣。今重歸佛、法、僧。我盡形壽為優婆塞。我先於彼愚癡尼乾所有信心，愛念恭敬，悉皆捨棄。我今第三亦重歸依佛、法、僧寶。盡我形壽為優婆塞，不生不信！</p>
        </q>
      </div>
      <div type="closing" xml:id="cbza131">
        <p n="bza131.32">時造論姓聚落主聞佛所說，歡喜頂禮而去。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
