<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          This file is part of the Bieyi za ahan jing 別譯雜阿含經-Project at Dharma Drum
                              Buddhist College 法鼓佛教研修學院.
        </title>
        <funder>
          Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會
        </funder>
        <sponsor>
          Chung-hwa Institute for Buddhist Studies 中華佛學研究所. Dharma Drum Buddhist
                              College 法鼓佛教研修學院.
        </sponsor>
        <principal>Marcus Bingenheimer</principal>
        <respStmt>
          <resp>Editing &amp; Encoding:</resp>
          <name>
            Jung Hsi-chin 戎錫琴, Shi Zhanghui 釋章慧, Shu Huiyu 疏惠郁, Wang Ruixiang 王瑞鄉,
                                    Chueh Hui-chen 闕慧貞
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Programming</resp>
          <name>Jen Jou Hung 洪振洲, Marcus Bingenheimer</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>
          This is the default header for all files in the database. Files which contain
                              gaiji, however, have an additional CHARDECL section in the ENCODINGDESC below.
        </p>
        <p>
          The project was conducted 2005-2008. Some minor revisions and additions were done
                              in 2009.
        </p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院.</distributor>
        <date>2005-2009</date>
        <availability>
          <p>
            All texts used with permission. Copyright for the Chinese text lies with the
                                    Chinese Buddhist Electronic Text Association (CBETA). Copyright for the Pāli
                                    text lies with the Vipassana Research Institute. Copyright for the Sanskrit
                                    text lies with Fumio Enomoto. Copyright for the English text lies with
                                    Marcus Bingenheimer. The Tibetan and Manchu texts are in the public realm.
                                    The digital edition itself is made available under the LGPL.
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>If Chinese, the text below is based on the Taishō text from the CBETA-Database
                    (Version Feb.2006). If Pāli, the text base is the VRI Chaṭṭa Saṅgāyana edition
                    (ver.3). If Sanskrit the text base is <bibl>
            Enomoto, Fumio 榎本文雄 (1994): A
                                    comprehensive study of the Chinese Saṃyuktāgama: Indic texts corresponding
                                    to the Chinese Saṃyuktāgama as found in the Sarvāstivāda-Mūlasarvāstivāda
                                    literature. Kyoto: Kacho Junior College
          </bibl>
            and other scholarly
                                publications (as referenced). English translations by Marcus Bingenheimer.
          </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>
          This file has been created in the project "A Digital Comparative Edition of the
                              Bieyi za ahan jing" conducted at the Chung-hwa Institute for Buddhist Studies
                              中華佛學研究所 and the Dharma Drum Buddhist College 法鼓佛教研修學院. The project is funded by
                              the Chiang Ching-kuo Foundation for International Scholarly Exchange
                              蔣經國國際學術交流基金會. The aim of the project is to produce a comparative digital edition
                              and partial translation of the 364 sutras of the BZA and their parallels. The
                              texts are kept in single files in an eXist database and are realized via XQuery
                              and XSLT as HTML for the online user. The project lasts from 2005-2008. For any
                              changes after 2008 see the revision description.
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          Changes from the respective text base are usually marked with a RESP="t.100"
                              attribute on the containing elements
        </p>
        <p>
          BZA: New Punctuation. Markup of person and place names. Verse and prose.
                              References to the print edition (Taishō). Corrected characters (according to
                              CBETA).
        </p>
        <p>ZA: New Punctuation. Verse and prose. References to the print edition (Taishō).</p>
        <p>
          Other Chinese: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA. Verse and
                              Prose.
        </p>
        <p>
          Pāli, Sanskrit, Tibetan: Parallel and not-parallel divisions regarding the BZA.
                              Verse and Prose. Variant readings.
        </p>
      </editorialDecl>
      <charDesc>
        <glyph xml:id="g027">
          <glyphName>CJK IDEOGRAPH 18450</glyphName>
          <charProp>
            <localName>pronunciation</localName>
            <value>hu2</value>
          </charProp>
          <mapping type="cbeta">[跍*月]</mapping>
          <mapping type="cbetaNo">CB00566</mapping>
          <mapping type="UTF-8">E4 A0 92</mapping>
          <mapping type="unicode">18450</mapping>
          <graphic url="gaiji/g027.gif"/>
          <note>appears in bza119</note>
        </glyph>
        <glyph xml:id="g028">
          <glyphName>Non Unicode Character</glyphName>
          <charProp>
            <localName>pronunciation</localName>
            <value>zha3</value>
          </charProp>
          <mapping type="cbeta">[仁-二+商]</mapping>
          <mapping type="cbetaNo">CB02685</mapping>
          <mapping type="UTF-8">Non Unicode Character</mapping>
          <mapping type="unicode">Non Unicode Character</mapping>
          <graphic url="gaiji/g028.gif"/>
          <note>appears in bza119</note>
        </glyph>
      </charDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="bza119">
      <anchor type="start" xml:id="Tp0417c09"/>
      <div type="opening" xml:id="obza119">
        <p n="bza119.01">爾時如來將欲涅槃，尊者<name type="person">阿難</name>、<name type="person">摩訶迦葉</name>在<name type="place">耆闍崛山</name>。</p>
      </div>
      <div type="main" xml:id="mbza119">
        <p n="bza119.02"> 時世飢儉，乞食難得。於是尊者阿難將諸新學比丘，向于南山聚落。新學比丘之中有諸年少，樂著嬉戲，躭嗜飲食，不攝諸根，無有威儀，初夜、後夜不勤行道，讀誦經典，左脇著地，自恣睡眠。既達彼已，諸比丘中三十餘人罷道還俗。以是之故，徒眾減少。遊行<choice>
            <sic>己</sic>
            <corr resp="T100">已</corr>
          </choice>竟，還至於彼王舍大城耆闍崛山，收攝衣鉢，洗手足已，往詣尊者大迦葉所，禮尊者足，在一面坐。時大迦葉告阿難曰：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.03">汝從何來，徒眾減少？</p>
        </q>
        <p n="bza119.04">阿難答言：</p>
        <q who="anando">
          <p n="bza119.05">我往至彼南山聚落。弟子之中三十餘人昔日盡是童真出家，罷道還俗。以是事故，徒眾減少。</p>
        </q>
        <p n="bza119.06">摩訶迦葉語阿難言：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.07">如來何故制別眾食，而聽三人共一處食？如是之意，為欲擁護於諸人故，使不損減。復為制伏惡欲比丘，斷除於人多眷屬故，稱僧名字，多有所求，減損諸家，破壞眾僧，使作二部故，令如法比丘不得供養衣服、飲食，非法比丘多獲利養。惡欲比丘既得供養，與淨行者而共諍訟。汝以何故於飢饉世將彼新學年少比丘以為徒眾？而此比丘樂著嬉<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0418a" n="0418a"/>戲，貪嗜飲食，諸根馳散，無有威儀，貪嗜睡眠，無有厭足，初夜、後夜不勤行道，讀誦經典。云何而<app n="fnT02p0418n01">
              <lem wit="【大】">此</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">與</rdg>
            </app>此如是徒眾遊行，至彼南山聚落？既達彼已，三十餘人昔日盡是童子出家，罷道還俗。汝於今者徒<app n="fnT02p0418n02">
              <lem wit="【大】">眾</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】">從</rdg>
            </app>眾破壞。汝今無智，猶如小兒！</p>
        </q>
        <p n="bza119.08">阿難答言：</p>
        <q who="anando">
          <p n="bza119.09">我已年邁，云何而言<q who="kassapo">猶如小兒</q>？</p>
        </q>
        <p n="bza119.10">迦葉復言：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.11">我非無故稱汝名字以為小兒。今世飢饉，乞匃難得，而汝云何多將人眾遊行至彼南山聚落？汝弟子中有諸年少，樂著嬉戲，貪嗜飲食，諸根馳散，無有威儀，貪好睡眠，無有厭足，初夜、後夜不勤行道，讀誦經典，使三十餘人休道還俗。如是所作，豈非同彼小兒者乎？</p>
        </q>
        <p n="bza119.12">爾時<name type="person">帝舍難陀</name>比丘尼聞大迦葉呵責尊者阿難比丘作小兒行，心中不悅，生大憂惱，即出麁言：</p>
        <q who="tissananda">
          <p n="bza119.13">此大迦葉本是外道，而今云何毀呰<name type="person">阿難──比提醯牟尼──</name>作小兒行？</p>
        </q>
        <p n="bza119.14">是時迦葉以淨天耳聞比丘尼出斯麁言，毀罵己已，於是迦葉告阿難曰：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.15">帝舍難陀比丘尼<app n="fnT02p0418n03">
              <lem wit="【大】">身</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】"/>
            </app>身心中不悅，生大苦惱，發是惡言： <q who="tissananda">斯大迦葉本外道師，云何毀呰尊者阿難──比提醯牟尼──作小兒行？</q>
          </p>
        </q>
        <p n="bza119.16">即時阿難語迦葉曰：</p>
        <q who="anando">
          <p n="bza119.17">此比丘尼稚小<app n="fnT02p0418n04">
              <lem wit="【大】">兒</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">無</rdg>
            </app>兒智，猶如<app n="fnT02p0418n05">
              <lem wit="【大】">孾</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">嬰</rdg>
            </app>孾孩。唯願大德聽其懺悔！</p>
        </q>
        <p n="bza119.18">摩訶迦葉語阿難言：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.19">我出家時，作是要誓：<q who="kassapo">世間若有阿羅漢者，我當歸依！</q>自出家來未有異趣，唯依如來．無上．至真．等正覺。我先在俗，未出家時，觀諸世間生、老、病、死、憂、悲、愁、惱，眾苦聚集。如是之事，競來逼切。我於爾時厭家迫迮，無有可處；樂出家法，能離塵垢。觀於在家，眾事<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0418b" n="0418b"/>憒閙。猶如入於鉤棘之林，鉤<app n="fnT02p0418n06">
              <lem wit="【大】">剴</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">斵</rdg>
            </app>剴刺牽，傷毀形服，難可得出。在家亦爾，緣務纏縛，沒於欲泥，不得修於清淨梵行。晝夜思惟，不見一法，能勝於彼──剃除鬚髮，被服法衣，棄捨家業，信心出家。欲出家時，選擇家中最下衣裳，得一弊衣──其價猶直十萬兩金──，即便取之，為僧伽梨。先所居業，一切悉捨。眷屬親戚，亦悉捨離。復作是念：<q who="kassapo">世間若有阿羅漢者，我當歸依，隨其出家！</q>時彼王舍大城中間有<name type="place">羅羅健陀</name>。羅羅<app n="fnT02p0418n07">
              <lem wit="【大】">健</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">乾</rdg>
            </app>健陀中間有多子塔。<app n="fnT02p0418n08">
              <lem wit="【大】">我</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">我時於彼遇值世尊</rdg>
            </app>我端嚴殊妙，諸根寂定，心意惔怕，得於無上調伏之心，相好光飾，如真金樓。我既見已，心中踊躍，即作是念：<q who="kassapo">我昔推求出世之師，今所見者，真是我之婆伽婆．阿羅呵．三藐三佛陀也！</q>作是念已，心不散亂，專念觀佛，更<app n="fnT02p0418n09">
              <lem wit="【大】">正</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【明】">整</rdg>
            </app>正衣服，右遶三匝，<app n="fnT02p0418n10">
              <lem wit="【大】">䠒跪</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">胡跪</rdg>
            </app>
            <g ref="g027">[跍*月]</g>跪合掌，白佛言：<q who="kassapo">佛是我世尊，我是佛弟子。</q>如是三說。佛亦復言：<q who="gotamo">如是，迦葉！我是汝世尊，汝是我弟子。</q>亦復三說。佛告迦葉：<q who="gotamo">世間若有聲聞弟子，都無至心，實非世尊，而言世尊；實非羅漢，而言羅漢；非一切智，言一切智，如是之人，頭當破壞，作於七分。我於今日實是知者，實是見者，實是羅漢，而言羅漢；實等正覺，言等正覺。我所敷演，實有因緣，非無因緣；而說法要，實有乘出，非無乘出；實有對治，非無對治；實有精進，非不精進；能斷結漏，非不能斷。迦葉！汝今應作是學。諸有所聽，是善法<app n="fnT02p0418n11">
                <lem wit="【大】">儀</lem>
                <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">義</rdg>
              </app>儀，應當至心受持莫忘，尊重憶念，捨於亂心。宜應專意，觀五受陰增長損減。常應觀彼六入生滅，安心住於四念處中，修<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0418c" n="0418c"/>七覺意，轉令增廣。證八解脫，繫念隨身，未曾放捨，增長慚愧。</q>爾時如來為我種種分別法要，示、教、利、喜。我於爾時尋隨佛後，未曾捨離。每作是念：<q who="kassapo">佛若坐者，我當以此僧伽梨──價直十萬兩金者──與如來敷之！</q>佛知我心之所念故，出道而住。我疾<app n="fnT02p0418n12">
              <lem wit="【大】">牒</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【元】【明】">揲</rdg>
            </app>牒衣，以敷<anchor type="variant" n="fnT02p0329n06"/>坐處，白佛言：<q who="kassapo">世尊！願就此<anchor type="variant" n="fnT02p0329n06"/>坐！</q>佛即坐上。既坐上已，語迦葉言：<q who="gotamo">此衣輕軟。</q>迦葉白佛：<q who="kassapo">實爾，世尊！唯願世尊憐愍我故，當受此衣！</q>佛告迦葉：<q who="gotamo">汝能受我<app n="fnT02p0418n13">
                <lem wit="【大】">
                  <g ref="#CB02685"/>
                </lem>
                <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">商</rdg>
              </app>
              <g ref="g028">[仁-二+商]</g>那納衣不？</q>迦葉答言：<q who="kassapo">我能受之。</q>爾時如來即<app n="fnT02p0418n14">
              <lem wit="【大】">受</lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">授</rdg>
            </app>受迦葉所著大衣。我於是時自從佛手受是<app n="fnT02p0418n13">
              <lem wit="【大】">
                <g ref="#CB02685"/>
              </lem>
              <rdg resp="Taisho" wit="【宋】【元】【明】">商</rdg>
            </app>
            <g ref="g028">[仁-二+商]</g>那糞掃之衣。佛授我已，即便起去。我隨佛後，遶佛三匝，為佛作禮，即還所止。我於八日學得三果，至第九日盡諸有漏，得阿羅漢。阿難！當知若有人能正實說者，應當言我是佛長子，從佛口生，從法化生，持佛法家，禪定、解脫、諸三昧門中出入無礙。譬如轉輪聖王所有長子，未受王位，五欲自恣。我於今者亦復如是，是佛長子，從佛口生，從法化生，持佛法家，禪定、解脫、諸三昧門出入無礙。如轉輪王所有象寶，甚為高大，持一多羅樹葉覆其身體，欲令不現，可得爾耶？</p>
        </q>
        <p n="bza119.20">阿難即言：</p>
        <q who="anando">
          <p n="bza119.21">如是樹葉，終不能覆彼大象身。</p>
        </q>
        <p n="bza119.22">尊者迦葉語阿難言：</p>
        <q who="kassapo">
          <p n="bza119.23">彼猶易覆，無有人能障覆於我六通之者。若有人於如意通中生疑惑者，我悉能為演說其義，令得明了。天耳通、知他心通、宿命通、生死智通、漏盡通──若復有人於此通中生疑惑者，我亦能為演說其義，使得明了。</p>
        </q>
        <p n="bza119.24">阿難答曰：</p>
        <q who="anando">
          <p n="bza119.25">我於長夜每<pb ed="T" xml:id="T02.0100.0419a" n="0419a"/>敬尊者，心生淨信。</p>
        </q>
      </div>
      <div type="closing" xml:id="cbza119">
        <p n="bza119.26">時二尊者作是說已，歡喜而去。</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
